<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.9.2">Jekyll</generator><link href="https://barandogan.av.tr/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://barandogan.av.tr/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-11-12T11:03:50+00:00</updated><id>https://barandogan.av.tr/feed.xml</id><title type="html">Avukat Baran Doğan Hukuk Bürosu</title><subtitle>Hukuk bilgisinin doğru ve güncel olması kadar, somut hukuki sorunları çözecek şekilde ele alınması da önemlidir. Somut hukuki problemler, mevzuat ve yargıtay kararları ışığında değerlendirilerek bir çözüme ulaşılmalıdır. Avukatlık faaliyeti, farklı hukuk alanlarına ilişkin normların somut olaya doğru bir şekilde uygulanarak müvekkilin hukuki probleminin çözülmesi faaliyetidir. Hukuk büromuz, bir taraftan müvekillerine hukuki yardım sunarken diğer taraftan makale ve yargıtay kararları yayımlayarak uygulamaya katkı sunmaktadır. Makalelerimiz, hukuk teorisi, güncel mevzuat (kanun, yönetmelik, tüzük vs.) ve yargıtay kararları ile şekillenen en son mahkeme uygulamaları dikkate alınarak hazırlanmıştır. Mevzuat değişiklikleri veya yeni yargısal uygulamalar makalelere eklenerek bilgi akışının güncelliği sağlanmaktadır. Avukat Baran Doğan Hukuk Bürosu, hukuki danışmanlık hizmetinin yanı sıra birçok hukuk alanında faaliyet göstermesine rağmen dört hukuk alanını temel faaliyet alanı olarak belirlemiştir.
</subtitle><author><name>Avukat Baran Doğan</name></author><entry><title type="html">Avukata Karşı Açılan Alacak veya Tazminat Davasında Zamanaşımı</title><link href="https://barandogan.av.tr/blog/borclar-hukuku/avukata-acilan-alacak-veya-tazminat-davasinda-zamanasimi-suresi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Avukata Karşı Açılan Alacak veya Tazminat Davasında Zamanaşımı" /><published>2022-10-13T00:00:00+00:00</published><updated>2022-10-13T00:00:00+00:00</updated><id>https://barandogan.av.tr/blog/borclar-hukuku/avukata-acilan-alacak-veya-tazminat-davasinda-zamanasimi-suresi</id><content type="html" xml:base="https://barandogan.av.tr/blog/borclar-hukuku/avukata-acilan-alacak-veya-tazminat-davasinda-zamanasimi-suresi.html">&lt;amp-img src=&quot;https://barandogan.av.tr/images/tokmak-yargitay-kararlari-1280x720.webp&quot; alt=&quot;Avukata Karşı Açılan Alacak veya Tazminat Davasında Zamanaşımı&quot; width=&quot;1280&quot; height=&quot;720&quot; layout=&quot;responsive&quot;&gt;
&lt;/amp-img&gt;

&lt;h2 id=&quot;avukata-karşı-açılan-alacak-veya-tazminat-davasında-zamanaşımı-ve-başlangıcı&quot;&gt;Avukata Karşı Açılan Alacak veya Tazminat Davasında Zamanaşımı ve Başlangıcı&lt;/h2&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;h3 id=&quot;avukatın-vekaleten-tahsil-ettiği-parayı-ödememesi-halinde-zamanaşımı&quot;&gt;Avukatın Vekaleten Tahsil Ettiği Parayı Ödememesi Halinde Zamanaşımı&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;1136 sayılı Avukatlık Kanunun 40. maddesinde, “İş sahibi tarafından sözleşmeye dayanılarak avukata karşı ileri sürülen tazminat istekleri, bu hakkın doğumunun öğrenildiği tarihten itibaren bir yıl ve her halde zararı doğuran olaydan itibaren beş yıl geçmekle düşer.” hükmü mevcut olup, bu hükümle sadece avukata karşı açılan “tazminat” davaları yönünden özel bir zamanaşımı düzenlemesi yapılmıştır. Tazminat talebinin dışında, somut olayda olduğu gibi avukatın vekaleten tahsil ettiği parayı iade etmemesi nedeniyle açılan bir alacak davasında ise Avukatlık Kanunu’nun 40.maddesi değil, vekalet sözleşmesine ilişkin zamanaşımını düzenleyen TBK’nun 147/5.(Mülga 818 sayılı BK’nun 126/4.) maddesi hükmü uygulanmalıdır. Buna göre eldeki davada zamanaşımı süresi beş yıldır ve yasada öngörülen beş yıllık süre dolmadığından, işin esası incelenip, sonucuna göre bir karar verilmesi gerekirken, mahkemece yazılı şekilde Avukatlık Kanunu’nun 40. Maddesi uygulanmak suretiyle davanın zamanaşımı nedeniyle reddine karar verilmiş olması, usul ve yasaya aykırı olup, bozmayı gerektirir (Yargıtay 3. Hukuk Dairesi         2021/3934 E.  ,  2021/8014 K.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dava, davalı avukatlara karşı, müvekkilleri olan davacılar adına vekaleten yapmış oldukları tahsilatları alıkoymaları nedeniyle açılan alacak istemine ilişkindir. Her ne kadar mahkemece Avukatlık Kanunu’nun 40. Maddesi gereğince olayda bir yıllık zamanaşımı süresi uygulanarak, davanın zamanaşımı nedeniyle reddine karar verilmişse de, anılan maddede, “İş sahibi tarafından sözleşmeye dayanılarak avukata karşı ileri sürülen tazminat istekleri, bu hakkın doğumunun öğrenildiği tarihten itibaren bir yıl ve her halde zararı doğuran olaydan itibaren beş yıl geçmekle düşer.” hükmü mevcut olup, bu hükümle sadece avukata karşı açılan “tazminat” davaları yönünden özel bir zamanaşımı düzenlemesi yapılmıştır. Tazminat talebinin dışında, somut olayda olduğu gibi avukatın vekaleten tahsil ettiği parayı iade etmemesi nedeniyle açılan bir alacak davasında ise bu hüküm değil, vekalet sözleşmesine ilişkin zamanaşımını düzenleyen TBK’nun 147/5.(Mülga 818 sayılı BK’nun 126/4.) maddesi hükmü uygulanmalıdır. Buna göre eldeki davada zamanaşımı süresi bir yıl değil, beş yıldır. O halde dava konusu olayda zamanaşımı söz konusu olmadığından, işin esası incelenip, sonucuna göre bir karar verilmesi gerekirken, mahkemece yazılı şekilde Avukatlık Kanunu’nun 40. Maddesi uygulanmak suretiyle davanın zamanaşımı nedeniyle reddine karar verilmiş olması, usul ve yasaya aykırı olup, bozmayı gerektirir (Yargıtay 13. Hukuk Dairesi         2014/44716 E.  ,  2015/35853 K.).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;avukatla-sözleşme-i̇lişkisi-devam-ettiği-müddetçe-zamanaşımı-i̇şlemez&quot;&gt;Avukatla Sözleşme İlişkisi Devam Ettiği Müddetçe Zamanaşımı İşlemez&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Avukatlık Kanununun 40. maddesinde, “iş sahibi tarafından sözleşmeye dayanılarak avukata karşı ileri sürülen tazminat istekleri, bu hakkın doğumunun öğrenildiği tarihten itibaren bir yıl ve her halde zararı doğuran olaydan itibaren beş yıl geçmekle düşer” hükmü bulunmakta olup, bu hükümle müvekkilin, avukata karşı tazminat isteminin bir ve beş yıllık zamanaşımına tabi olduğu belirtilmiştir. Mahkemece, dava tarihine göre, dava konusu edilen zararın öğrenildiği tarih ihtarnamenin gönderildiği 30.5.2013 tarihi olarak kabul edilerek bir yıllık sürenin geçtiğinden bahisle davanın zamanaşımı nedeniyle reddine karar verilmişse de, taraflar arasındaki vekalet ilişkisinin 15.8.2013 tarihli azille sona erdiği anlaşılmaktadır. Sözleşme ilişkisi devam ettiği sürece zamanaşımı işlemeye başlamayacağından, azil tarihinden itibaren işlemeye başlayan bir yıllık zamanaşımı süresi, dava tarihi (15.7.2014) itibariyle henüz dolmamıştır. O halde, somut olayda zamanaşımı süresi dolmadığından mahkemece işin esasına girilerek hasıl olacak sonuca uygun karar verilmesi gerekirken, yazılı şekilde davanın zamanaşımı nedeniyle reddine karar verilmiş olması usul ve yasaya aykırı olup, bozmayı gerektirir (Yargıtay 13. Hukuk Dairesi         2016/21120 E.  ,  2018/4916 K.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mahkemece, zararın öğrenildiği tarihten itibaren beş yıllık zamanaşımının süresinin dolduğu gerekçesiyle, davanın zamanaşımı nedeniyle reddine karar verilmiş, hüküm, davacı tarafından temyiz edilmiştir. Avukatlık Kanununun 40. maddesinde, “iş sahibi tarafından sözleşmeye dayanılarak avukata karşı ileri sürülen tazminat istekleri, bu hakkın doğumunun öğrenildiği tarihten itibaren bir yıl ve her halde zararı doğuran olaydan itibaren beş yıl geçmekle düşer” hükmü bulunmakta olup, bu hükümle müvekkilin, avukata karşı tazminat isteminin bir ve beş yıllık zamanaşımına tabi olduğu belirtilmiştir. Mahkemece, dava tarihine göre, dava konusu edilen zararın öğrenilmesinden itibaren beş yıllık sürenin geçtiğinden bahisle davanın zamanaşımı nedeniyle reddine karar verilmişse de, taraflar arasındaki vekalet ilişkisinin 5.1.2010 tarihli azille sona erdiği anlaşılmaktadır. Sözleşme ilişkisi devam ettiği sürece zamanaşımı işlemeye başlamayacağından, azil tarihinden itibaren işlemeye başlayan bir yıllık zamanaşımı süresi, dava tarihi itibariyle henüz dolmamıştır. O halde olayda zamanaşımı söz konusu olmadığından, mahkemece işin esası incelenerek, sonucuna göre bir karar verilmesi gerekirken, yazılı şekilde davanın zamanaşımı nedeniyle reddine karar verilmiş olması, usul ve yasaya aykırı olup, bozmayı gerektirir (13. Hukuk Dairesi         2013/9393 E.  ,  2013/15746 K.).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;avukatın-müvekkili-haberdar-etmemesi-halinde-zamanaşımı-i̇şlemez&quot;&gt;Avukatın Müvekkili Haberdar Etmemesi Halinde Zamanaşımı İşlemez&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Avukatlık Kanununun 40. maddesinde, “iş sahibi tarafından sözleşmeye dayanılarak avukata karşı ileri sürülen tazminat istekleri, bu hakkın doğumunun öğrenildiği tarihten itibaren bir yıl ve her halde zararı doğuran olaydan itibaren beş yıl geçmekle düşer” hükmü bulunmakta olup, bu hükümle müvekkilin avukata karşı tazminat isteminin bir ve beş yıllık zamanaşımına tabi olduğu belirtilmiştir. Mahkemece, ilgili mahkeme kararının kesinleşme tarihi olan 13.9.2011 tarihinde zararın öğrenildiğinden bahisle dava tarihine göre bir yıllık zamanaşımı süresinin geçtiği kabul edilmiştir. Oysa ki Avukatlık Kanunu’nun 40. maddesinde, bir yıllık zamanaşımı süresinin, tazminat hakkının doğumunun öğrenildiği tarihten itibaren başlayacağı belirtilmiş olup davacı, davalı avukatın davanın seyri ve sonucu hakkında kendisini bilgilendirmediğini, söz konusu davanın aleyhine kesinleşmiş olduğunu, iş bu davayı açmadan hemen önce öğrendiğini, dolayısıyla olayda zamanaşımının söz konusu olmadığını ileri sürmüştür.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gerçekten de söz konusu davayı, davacıya vekaleten davalı avukatın takip ettiği, tebligatların davalı avukata yapıldığı, davacının, verilen karardan ya da bunun kesinleşme tarihinden haberdar olduğuna ilişkin bir bilgi ve belgenin dosyada bulunmadığı anlaşılmaktadır. Avukatlık Kanunu’nun 40. maddesi gereğince müvekkilin avukata karşı açacağı tazminat davasında zamanaşımı süresinin, bu hakkın doğumunun öğrenildiği tarihten itibaren başlayacağı kuşkusuzdur. Somut olayda davacının zarara uğradığını ve bu nedenle tazminat hakkının doğduğunu, kendisinin ileri sürdüğü (iş bu davadan hemen önce) tarihten önce öğrendiği hususu ispat edilememiştir. Hemen belirtmek gerekir ki bu konudaki ispat yükü, davalı müvekkile aittir. Davalı, davacının, Ankara 7. Asliye Hukuk Mahkemesine ait kararın kesinleşme tarihinden ve bu tarihte zarara uğradığından haberdar olduğunu ispat edememiştir. Kaldı ki bu süreçte taraflar arasındaki vekalet ilişkisinin azil, istifa gibi nedenlerle sona ermediği, dolayısıyla devam ettiği, söz konusu davada tebligatların da davacının vekili sıfatıyla davalıya yapıldığı da anlaşılmaktadır. Esasen taraflar arasındaki sözleşme ilişkisi devam ettiği sürece zamanaşımı süresinin işlemeye başlamasından da söz edilemez. O halde davada zamanaşımı söz konusu olmadığından, mahkemece işin esası incelenerek, sonucuna göre bir karar verilmesi gerekirken, yazılı şekilde davanın zamanaşımı nedeniyle reddine karar verilmiş olması, usul ve yasaya aykırı olup, bozmayı gerektirir (Yargıtay 13. Hukuk Dairesi         2013/31257 E.  ,  2014/33064 K.).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hesap-verme-yükümlülüğü-yerine-getirilmemişse-zamanaşımı-süresi-i̇şlemez&quot;&gt;Hesap Verme Yükümlülüğü Yerine Getirilmemişse Zamanaşımı Süresi İşlemez&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dava, davalı avukatlara karşı, müvekkili adına vekaleten yapmış olduğu tahsilatları alıkoyması nedeniyle alacağın tahsili amacıyla başlatılan icra takibine vaki itirazın iptali istemine ilişkindir. İleri sürülüş şekli ve dayanılan olgular çerçevesinde, davacı-karşı davalının bu davadaki alacak isteminin, vekilin hesap verme yükümlülüğüne aykırı davranması hukuksal nedenine dayandırıldığı açıktır. Gerçekten de vekil, vekaleti iyi bir surette ifa ile yükümlüdür. Başka bir ifade ile, müvekkilin kendisine verdiği görevi özen ve sadakatle ifa etmek yükümlülüğü altındadır. Öte yandan, müvekkilin talebi üzerine, yapmış olduğu işin hesabını vermekle, her ne nam ile olursa olsun, almış olduğu şeyi müvekkile tediye etmekle yükümlüdür. Vekilin hesap verme yükümlülüğüne, üçüncü kişilerden aldığı değerler öncelikle dahildir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vekilin hesap verme borcu, vekalet sözleşmesinin kurulmasıyla birlikte doğup, işin vekil tarafından yürütülmesi sırasında ve sona ermesinde de devam etmektedir. Vekilin aldıklarını geri verme borcunda muacceliyet, vekilin hesap vermesi veya sözleşme ilişkisinin bitmesi ile başlar. (Bkz. Hukuk Genel Kurulunun 2011 tarih ve 2011/13-161 esas ve 2011/276 karar sayılı ilamı da bu yöndedir.)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu açıklamalar ışığında somut olay değerlendirilcek olursa, davacı-karşı davalı, davalı avukatların sigorta şirketinden tahsil ettikleri paranın tamamının kendisine ödenmediğini ileri sürmüş, mahkemece Avukatlık Kanunu 40. maddesi gereğince 1 yıllık zamanaşımı süresinin dolduğu gerekçe gösterilerek asıl davanın zamanaşımından reddine karar verilmiş ise de, davacı-karşı davalının talebi davalı avukatlar tarafından tahsil edilen paranın bakiye kısmının ödenmesine ilişkin olup, davalı avukatların hesap verme yükümlülüğünü yerine getirdikleri tarihe kadar zamanaşımının işlemeyeceği dikkate alınarak, işin esasının incelenmesi gerekirken, hatalı değerlendirme ile yazılı şekilde asıl davanın zamanaşımından reddine karar verilmesi usul ve yasaya aykırı olup, bozmayı gerektirir (YARGITAY 13. Hukuk Dairesi -KARAR NO : 2016/22476).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;avukatın-elden-aldığı-senetleri-i̇craya-koymaması-nedeniyle-zarar-oluşup-oluşmadığı&quot;&gt;Avukatın Elden Aldığı Senetleri İcraya Koymaması Nedeniyle Zarar Oluşup Oluşmadığı&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Avukatın, vekil olarak borçları Borçlar Kanununun 389. (Yeni Borçlar Kanunu 505.md) ve devamı maddelerinde gösterilmiş olup, vekil, adı geçen Kanunun 390. maddesine (Yeni Borçlar Kanunu 506.md) göre müvekkiline karşı vekaleti sadakat ve özen ile ifa etmekte yükümlüdür. Vekil, sadakat borcu gereği olarak müvekkilinin yararına olacak davranışlarda bulunmak, ona zarar verecek davranışlardan kaçınmak zorunluluğundadır. “Özen borcu” ile ilgili Avukatlık Kanununun 34. maddesinde mevcut olan, “Avukatlar, yüklendikleri görevleri, bu görevin kutsallığına yakışır bir şekilde özen, doğruluk ve onur içinde yerine getirmek ve avukatlık ünvanının gerektirdiği saygı ve güvene yakışır bir şekilde hareket etmekle yükümlüdürler.” şeklindeki hüküm ise, avukatlık mesleğinin bir kamu hizmeti olması nedeniyle, Borçlar Kanununun 390. maddesinde düzenlenen vekilin özen borcuna göre çok daha kapsamlı ve özel bir düzenlemedir. Buna göre avukat, üzerine aldığı işi özenle ve müvekkili yararına yürütüp sonuçlandırmakla görevli olduğu gibi, müvekkilinin kendisi hakkındaki güveninin sarsılmasına neden olacak tutum ve davranışlardan da titizlikle kaçınmak zorundadır. Avukatlık Kanunu’nun 40. maddesinde “İş sahibi tarafından sözleşmeye dayanılarak avukata karşı ileri sürülen tazminat istekleri, bu hakkın doğumunun öğrenildiği tarihten itibaren bir yıl ve her halde zararı doğuran olaydan itibaren beş yıl geçmekle düşer.” şeklinde düzenlenmiştir. Avukatlık Kanunu gereği avukat üzerine aldığı bir işi sonuna kadar takip etmelidir. Davacının talebi doğrultusunda hukuki vasıflandırma yapma görevi hakime aittir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mahkemece “Bakırköy 13. İcra Müdürlüğü’nün takip dosyasında ise davalıdan bono bedelleri talep edilmiş ise de İstanbul İcra Müdürlüğü dosyasında davacı dışındaki diğer kişilerden bono bedelleri tahsil edilemediği, vekalet sözleşmesi uyarıncaı görevini yerine getirmediğinden dolayı sadece davalı hakkında suç duyurusunda bulunulmasının yeterli olacağı senetlerden dolayı takip yapılamayacağından senetlerin bedelleri ile faizlerine yönelik takip dosyasında takip yapılamayacağı kanaati” gerekçesiyle davanın reddine karar verilmiştir. Somut olayda, avukatlık ücret sözleşmesi gereği davalıya tahsili için teslim edilen 8 adet toplamda 295.000TL bedelli senetleri davalı avukatın takibe koymadığı dosya kapsamından anlaşılmıştır. Davacının, davalı vekilin bu eylemi ile zarara uğrayıp uğramadığının Av. Kanununun 40. maddesi kapsamında eldeki davada tartışılarak incelenmesi gerekir. O halde mahkemece, Avukatlık Kanunu’nun yukarıda açıklanan maddeleri tartışılarak zararın oluşup oluşmadığına göre bir karar verilmesi gerekirken, yazılı şekilde ve eksik inceleme ile karar verilmiş olması usul ve yasaya aykırı olup, bozmayı gerektirir (Yargıtay 3. Hukuk Dairesi         2020/3818 E.  ,  2021/1805 K.).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;avukata-karşı-açılan-davada-islah-tarihinde-zamanaşımı&quot;&gt;Avukata Karşı Açılan Davada Islah Tarihinde Zamanaşımı&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dava, davalı avukatların özen yükümlülüğüne aykırı davranması nedeni ile uğranılan zararın tazmini istemine ilişkindir. Davalılar öncelikle Avukatlık Kanunu 40. madde gereği zamanaşımı süresinin dolduğunu savunarak davanın reddini dilemiştir. Mahkemece, zamanaşımı defi hiç tartışılmadan davanın kabulüne karar verilmiştir. Avukatlık Kanununun 40. maddesinde, “iş sahibi tarafından sözleşmeye dayanılarak avukata karşı ileri sürülen tazminat istekleri, bu hakkın doğumunun öğrenildiği tarihten itibaren bir yıl ve her halde zararı doğuran olaydan itibaren beş yıl geçmekle düşer” hükmü bulunmakta olup, bu hükümle müvekkilin avukata karşı tazminat isteminin bir ve beş yıllık zamanaşımına tabi olduğu belirtilmiştir. Eldeki dava, 23/12/2011 tarihinde açılmış, ıslah ise, 02/01/2014 tarihinde yapılmış olup, dava tarihinden bir yıllık süre geçtikten sonra ıslah yapılmıştır. Buna rağmen, mahkemece zamanaşımı konusunda olumlu ya da olumsuz bir karar verilmemiştir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mahkemece, öncelikle tüm taraf delilleri toplanarak, hakkın doğumunun öğrenildiği tarih konusunda araştırma yapılıp, sonucuna göre yasa hükmü doğrultusunda değerlendirme yapılmak suretiyle hasıl olacak sonuca göre öncelikle zamanaşımı def’i hakkında olumlu veya olumsuz bir karar verilmesi gerekirken, zamanaşımı def’i hiç tartışılmaksızın yazılı şekilde işin esasına girilerek karar verilmesi usul ve yasaya aykırı olup, bozma nedenidir (Yargıtay (Kapatılan) 13. Hukuk Dairesi         2017/5854 E.  ,  2020/2877 K.).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;avukata-karşı-açılan-tazminat-davasında-zamanaşımının-dolması&quot;&gt;Avukata Karşı Açılan Tazminat Davasında Zamanaşımının Dolması&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Avukatlık Kanununun 40. maddesinde, “iş sahibi tarafından sözleşmeye dayanılarak avukata karşı ileri sürülen tazminat istekleri, bu hakkın doğumunun öğrenildiği tarihten itibaren bir yıl ve her halde zararı doğuran olaydan itibaren beş yıl geçmekle düşer.” hükmü bulunmakta olup, bu hükümle müvekkilin, avukata karşı tazminat isteminin bir ve beş yıllık zamanaşımına tabi olduğu belirtilmiştir. Bahsi geçen madde gereğince müvekkilin avukata karşı açacağı tazminat davasında zamanaşımı süresinin, bu hakkın doğumunun öğrenildiği tarihten itibaren başlayacağı kuşkusuzdur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Somut olayda; dava konusu taşınmazın tahliye edilmesi sonrasında anahtarların … 5. İcra Müdürlüğü’nün 2006/21768 esas sayılı icra dosyasına teslim edildiği 1/6/2007 tarihi itibariyle tahliye işleminin gerçekleştiğinin idarece öğrenildiğinin kabulü ile; bu tarihten önce de taşınmazın boşaltıldığına dair bilgiler olmakla beraber; 1/6/2007 tarihi tahliye tarihi olarak kabul edildiğinde zamanaşımı süresinin dolması nedeniyle davanın reddi gerekirken yazılı gerekçe ile davanın kısmen kabulüne karar verilmesi usul ve yasaya aykırı olup, bozma nedenidir. (Yargıtay (Kapatılan) 13. Hukuk Dairesi         2017/675 E.  ,  2019/12526 K.).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;avukatı-baroya-şikayet-etmekle-zarar-öğrenilmiş-sayılır&quot;&gt;Avukatı Baroya Şikayet Etmekle Zarar Öğrenilmiş Sayılır&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Dava, avukat olan davalının kusuru nedeniyle uğranılan zararın tazmini davasıdır. Davacı, davalı avukatın takip ettiği muris muvazasına dayalı tapu iptal ve tescil davasında, onayı olmadan 6 ve 51 nolu parsellerden feragat etmesi sonucunda zarara uğradığını, bu parsellerden hissesini alamadığını ileri sürmüş ve bu konuda davalı avukatı 3.2.2009 tarihinde Ordu Baro Başkanlığına şikayet etmiştir. Davacı, davalı avukatı Baroya şikayet etmekle zararını öğrenmiştir. Ordu Barosu Disiplin Kurulu Başkanlığının 27.12.2010 tarihli kınama cezası ile ilgili kararı da 18.2.2011 tarihinde kesinleşmiştir. Avukatlık Kanunu 40. maddesinde “İş sahibi tarafından sözleşmeye dayanılarak avukata karşı ileri sürülen tazminat istekleri, bu hakkın doğumunun öğrenildiği tarihten itibaren bir yıl ve her halde zararı doğuran olaydan itibaren beş yıl geçmekle düşer.” hükmü bulunmaktadır. Dava 26.6.2012 tarihinde açıldığına ve davalı süresinde zamanaşımı itirazında bulunduğuna, davacı da zararı 3.2.2009 tarihinde öğrendiğini bildirdiğine göre ve şikayet ve kararın kesinleşme tarihinden sonra bir ve beş yıllık zamanaşımı süresinden sonra dava açılması nedeniyle davanın reddine karar verilmesi gerekirken yazılı şekilde hüküm kurulması usul ve yasaya aykırı olup bozmayı gerektirir (Yargıtay 13. Hukuk Dairesi         2014/14175 E.  ,  2014/41408 K.).&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Avukat Baran Doğan&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Avukat Baran Doğan</name></author><category term="borclar-hukuku" /><summary type="html"></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://barandogan.av.tr/images/tokmak-yargitay-kararlari-1280x720.webp" /><media:content medium="image" url="https://barandogan.av.tr/images/tokmak-yargitay-kararlari-1280x720.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">İhalenin Feshi Nedenleri</title><link href="https://barandogan.av.tr/blog/medeni-hukuk/ihalenin-feshi-davasi-nedenleri.html" rel="alternate" type="text/html" title="İhalenin Feshi Nedenleri" /><published>2022-08-25T00:00:00+00:00</published><updated>2022-08-25T00:00:00+00:00</updated><id>https://barandogan.av.tr/blog/medeni-hukuk/ihalenin-feshi-davasi-nedenleri</id><content type="html" xml:base="https://barandogan.av.tr/blog/medeni-hukuk/ihalenin-feshi-davasi-nedenleri.html">&lt;amp-img src=&quot;https://barandogan.av.tr/images/terazi-mavi-1280x720.webp&quot; alt=&quot;İhalenin Feshi Nedenleri&quot; width=&quot;1280&quot; height=&quot;720&quot; layout=&quot;responsive&quot;&gt;
&lt;/amp-img&gt;

&lt;h2 id=&quot;1-i̇cra-i̇halesinin-feshi-nedenleri-kanunla-sınırlanmamıştır&quot;&gt;1. İcra İhalesinin Feshi Nedenleri Kanunla Sınırlanmamıştır&lt;/h2&gt;

&lt;center&gt;&lt;p&gt;(Y12HD-K.2021/5474)&lt;/p&gt;&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;Usulüne uygun biçimde gerçekleşen ihaleden sonra icra takibinin iptal edilmesi, icranın geri bırakılması veya alacaklının takip dosyasından feragat etmesi halinde dahi bu hususlar ihalenin feshi nedeni yapılamaz. Zira ihalenin istikrarı ilkesi esastır. İİK.nun 134. maddesinde &lt;strong&gt;ihalenin feshi nedenleri teker teker belirtilerek gösterilmemiştir.&lt;/strong&gt; Sadece “ihalenin BK’nun 226.maddesinde yazılı”, “satış ilanı tebliğ edilmemiş olması”, “satılan malın esaslı niteliklerindeki hata” ve “ihaledeki fesat” nedenleriyle ihalenin bozulabileceğine değinilmiştir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İhalenin bozulma nedenleri gerek doktrinde gerekse Yargıtay uygulamasında;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;1-İhaleye fesat karıştırılmış olması&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2-Artırmaya hazırlık aşamasındaki hatalı işlemler&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3-İhalenin yapılması sırasındaki hatalı işlemler&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4-Alıcının taşınmazın önemli nitelikleri hakkında hataya düşürülmüş olması şeklinde
sıralanmıştır.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-satış-i̇lanının-borçluya-tebliğ-edilmemesi-veya-usulsüz-tebliğ-edilmesi&quot;&gt;2. Satış İlanının Borçluya Tebliğ Edilmemesi veya Usulsüz Tebliğ Edilmesi&lt;/h3&gt;

&lt;center&gt;&lt;p&gt;(Y12HD-K.2021/10799)&lt;/p&gt;&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;Borçlu gerçek kişi olup, satış ilanının 7201 sayılı Tebligat Kanunu’nun 35.maddesine göre tebliğ edilebilmesi için, tebliğ tarihi itibari ile adı geçenin adrese dayalı kayıt sisteminde adresinin mevcut olmaması gerekmektedir. İİK’nun 127. maddesi gereğince taşınmaz satışlarında, satış ilanının bir örneği borçluya (varsa vekiline) tebliğ edilmelidir. &lt;strong&gt;Borçluya satış ilanının hiç tebliğ edilmemesi veya usulsüz tebliğ edilmesi&lt;/strong&gt;, Dairemizin süreklilik arzeden içtihatlarına göre başlı başına ihalenin feshi sebebidir. O halde Bölge Adliye Mahkemesince, borçlunun, satış ilanı tebliğ tarihi itibariyle, adres kayıt sisteminde yerleşim yeri adresi bulunduğu açık olduğundan ihalelerin feshine dair karara karşı yapılan istinaf başvurusunun esastan reddine karar verilmesi gerekirken, yazılı şekilde hüküm tesisi isabetsiz olup,bozmayı gerektirmiştir .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İİK’nun 127. maddesine göre; “ilanın bir sureti borçluya, alacaklıya ve taşınmazın tapu siciline kayıtlı bulunan alakadarların tapuda kayıtlı adresleri varsa bu adreslerine tebliğ olunur.” Borçluya satış ilanının usulüne uygun olarak tebliğ edilmemesi ise, başlı başına ihalenin feshi nedenidir.(Y12HD-K.2016/26069)&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-i̇hale-bedelinin-satış-masraflarını-ve-muhammen-bedelin-50sini-karşılamaması&quot;&gt;3. İhale Bedelinin Satış Masraflarını ve Muhammen Bedelin %50’sini Karşılamaması&lt;/h3&gt;

&lt;center&gt;&lt;p&gt;(Y12HD-K.2021/8680)&lt;/p&gt;&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;Somut olayda, iki adet taşınmaz satışa çıkartılmış, muhammen bedeli 1.500.000TL belirlenen 1 nolu taşınmazın satışı alıcı çıkmaması sebebiyle 2. satış gününe kalmış, muhammen bedeli 1.200.000 TL belirlenen 2 nolu taşınmaz ise 605.500 TL’ye ihale edilmiştir. Aynı satış kararı ve ilanı ile satışa çıkarılan taşınmazlar için kıymet takdiri masrafı 740 TL, tebligat ücreti 418,15 TL ve gazete ilan ücreti 10.407,60 TL olmak üzere toplam 11.565,75 TL masraf sarf edilmiştir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Her bir taşınmaz açısından yapılan masrafın 5.782,87 TL olduğu dikkate alındığında, &lt;strong&gt;satış bedelinin dava konusu taşınmazın muhammen bedelinin %50’sini ve satış masraflarını karşılamadığı&lt;/strong&gt; anlaşılmaktadır. İİK’nun 129/1. maddesi gereğince bu husus tek başına ihalenin feshi nedeni olduğu gibi mahkemece re’sen gözetilmelidir.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;4-i̇cra-i̇halesinin-belirlenen-saatte-yapılmaması-sebebiyle-feshi&quot;&gt;4. İcra İhalesinin Belirlenen Saatte Yapılmaması Sebebiyle Feshi&lt;/h3&gt;

&lt;center&gt;&lt;p&gt;(Y12HD-K.2021/7099)&lt;/p&gt;&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;İ.İ.K.’nun 126.maddesinde; satış hazırlığı sırasında icra müdürlüğünce düzenlenecek satış ilanında satışın yapılacağı yer, gün ve saatin açıkça belirlenmesi gerektiği hüküm altına alınmıştır. Bu kural ihalenin düzenli yapılmasını, alıcıların katılacakları saatin önceden tespit edilmesini ve satışın tarafların menfaatine uygun şekilde yapılmasını sağlamaya yöneliktir. Buna göre ihalenin de ilan edilen günde ve saatlerde başlayıp bitirilmesi gereklidir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ne var ki, ihalenin ilan edilen saatler arasında yapılıp yapılmadığı hususu, kamu düzeni ile ilgili olmadığından, taraflarca ihalenin feshi sebebi olarak ileri sürülmediği sürece, ihalenin satış ilanı ve şartnamesinde belirtilen saatinden daha önce tamamlanmasının, mahkemece resen nazara alınarak ihalenin feshi nedeni yapılamaz. Bir diğer anlatımla, ihalenin feshi istemi ile icra mahkemesine başvuran şikayetçi tarafından, ihalenin ilan edilen saatte başlayıp sonlandırılmadığının iddia edilmemesi halinde, salt bu nedenle ihalenin feshine karar verilemez. Aksinin kabulü aşırı şekilcilik olup, hak kaybına yol açabileceği tabiidir.
Somut olayda, şikayetçi borçlular tarafından açıkça ihalenin ilan edilen saatlerde yapılmadığı konusunda bir iddia ileri sürülmediği gibi, anılan şekil eksikliği de şikayet konusu yapılmış değildir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O halde Bölge Adliye Mahkemesince davacının dava dilekçesinde ileri sürdüğü fesih nedenleri incelenerek oluşacak sonuca göre karar verilmesi gerekirken, satışın belirtilen saatten önce tamamlandığı gerekçesiyle 76 nolu taşınmaz yönünden re’sen ihalenin feshine karar verilmesi isabetsiz olup, Bölge Adliye Mahkemesi kararının bozulması gerekmiştir.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;5-satılan-malın-esaslı-niteliklerindeki-hata-i̇halenin-feshi-sebebidir&quot;&gt;5. Satılan Malın Esaslı Niteliklerindeki Hata İhalenin Feshi Sebebidir&lt;/h3&gt;
&lt;center&gt;&lt;p&gt;(Y12HD-K.2021/4943)&lt;/p&gt;&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;Borçlu satışa hazırlık işlemlerine yönelik süresinde şikayet hakkını kullandığından İhaleye konu taşınmazın ilan edilen metrekaresi ve adres bilgisi ile mevcut metrekaresi ve adresi arasında talebi etkileyici fark bulunduğundan bahisle ihalenin feshini talep edebilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bilindiği üzere, satılan malın esaslı niteliklerindeki hata ihalenin feshi nedenidir. Öte yandan, gerek doktrinde gerekse Yargıtay uygulamasında artırmaya hazırlık aşamasındaki hatalı işlemler ihalenin feshi nedenleri arasında sayılmıştır. İhaleye konu taşınmazın ilan edilen net alanı ile mevcut net alanı arasında müşteriyi yanıltıcı nitelikte ve önemli ölçüde fark bulunması halinde bu hususun talep ve talibi etkileyeceği kuşkusuzdur. Zira, daha fazla alıcı çıkmasına ve taşınmazın daha yüksek bedelle satılmasına engel olabilecek bu farklılığın varlığı durumunda arttırmaya hazırlık aşamasında ve satılan malın esaslı niteliklerindeki hata söz konusu olacağından ihalenin feshi sonucu doğabilecektir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O halde mahkemece,şikayetin kabulü ile ihalenin feshine karar verilmesi gerekirken, yazılı şekilde hüküm tesisi ve Bölge Adliye Mahkemesince de istinaf başvurusunun esastan reddi isabetsiz olup, Bölge Adliye Mahkemesi kararının kaldırılmasına ve ilk derece mahkemesi kararının bozulmasına karar vermek gerekmiştir.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;6-açık-arttırma-şartnamesinde-taşınmazın-tapudaki-son-durumunun-gösterilmemesi&quot;&gt;6. Açık Arttırma Şartnamesinde Taşınmazın Tapudaki Son Durumunun Gösterilmemesi&lt;/h3&gt;

&lt;center&gt;&lt;p&gt;(Y12HD-K.2018/2021)&lt;/p&gt;&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;Artırmaya çıkarılan bir taşınmazın tapu kaydındaki son durumunun, şartnamede açıkça gösterilmesi ve böylece artırmaya katılacak olan kişilerin, taşınmazın imar durumunu ve miktarını bilerek artırmaya girmeleri sağlanmalıdır. Satışa konu taşınmazların tapu kaydındaki değişikler, değer artırıcı nitelikte ise, yeni imar planı ve son tapu kaydı sorulmadan ihalenin yapılması, ihalenin feshi nedenidir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Şikayetçi vekilince, ihale tarihinden önce, taşınmazın imar durumunda olağanüstü değişiklikler yapıldığı ve değerinin önemli ölçüde değiştiği ileri sürülmüş olup, bu husus, taşınmazda değer artırıcı unsurları etkileyeceğinden ve şikayetçinin menfaatine olacağından şikayet konusu yapılabilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Somut olayda, ihalenin feshi talebine konu taşınmazların imar durumundaki önemli değişikliğin ne şekilde olduğu mahkeme kararının gerekçesinde belirtilmemiştir.
O halde mahkemece, ihalesi yapılan taşınmazların, ihaleden önceki imar durumu sorularak, imar durumunda bir değişiklik olup olmadığı tespit edildikten sonra ve gelen yazı cevabına göre, bu durumun talep ve talibe etkisi de tartışılıp değerlendirilerek, oluşacak sonuca göre karar verilmesi gerekirken, bu hususlar araştırılmadan yazılı gerekçe ile istemin kabulü yönünde hüküm tesisi isabetsizdir&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;7-satış-bedelinin-muhammen-bedelin-üstünde-halinde-zarar-unsurunun-gerçekleşmemesi&quot;&gt;7. Satış Bedelinin Muhammen Bedelin Üstünde Halinde Zarar Unsurunun Gerçekleşmemesi&lt;/h3&gt;

&lt;center&gt;&lt;p&gt;(Y12HD-K.2021/4475)&lt;/p&gt;&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;Somut olayda, 50.650,00-TL. muhammen bedelli taşınmazın (taşınmazdaki 1/6 hissenin) 98.100,00-TL’ye satıldığı ve dolayısıyla satış bedelinin taşınmazın muhammen bedelinin üzerinde olduğu, şikayet dilekçesinde de açık bir şekilde kıymet takdiri tebliğ işlemine ve ihaleye konu taşınmazın kıymetine usulünce yapılmış bir şikayetin/itirazın da bulunmadığı görülmüştür.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Her ne kadar satış ilanı tebliğ usulsüzlüğü İİK’nun 127. maddesi gereğince tek başına ihalenin feshi nedeni ise de yerleşik Yargıtay uygulamasına göre satış bedelinin, muhammen bedelin üstünde olması halinde zarar unsuru oluşmayacağından, yukarıda açıklanan yasa hükmü gereğince anılan taşınmaza ilişkin davada hukuki yarar koşulunun gerçekleşmediğinin kabulü gerekir.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;8-kıymet-takdirine-süresinde-i̇tiraz-eden-kişinin-i̇tirazını-i̇halenin-feshi-nedeni-olarak-gösterebilmesi&quot;&gt;8. Kıymet Takdirine Süresinde İtiraz Eden Kişinin İtirazını İhalenin Feshi Nedeni Olarak Gösterebilmesi&lt;/h3&gt;

&lt;center&gt;&lt;p&gt;(Y12HD-K.2021/2267)&lt;/p&gt;&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;İİK’nun 128/2. maddesi gereğince, satışa hazırlık işlemleri sırasında icra dairesi taşınmazın kıymetini ehil bilirkişiler aracılığıyla tayin ve tespit ettirir, kıymet takdirine ilişkin rapor, borçluya, haciz koydurmuş alacaklıya ve diğer ipotekli alacaklılara tebligatın yapıldığı icra dosyasındaki, ayrıca bildirilmiş bulunması hali müstesna olmak üzere, tapudaki mevcut adresleri esas alınmak suretiyle tebliğ edilir. İİK’nun 128/a maddesine göre, ilgililer, raporun tebliğinden itibaren yedi gün içinde icra dairesinin kıymet takdiri işlemine karşı şikayet yolu ile icra mahkemesine başvurarak düzenlenen raporun gerçeği yansıtmadığını ileri sürebilirler. Satışa hazırlık işlemlerine yönelik şikayet üzerine mahkemece verilecek kararlar kesin olmakla beraber, süresinde şikayet hakkının kullanıldığı hallerde, icra mahkemesi kararının, ihalenin feshi aşamasında incelenmesi mümkündür. Davacı süresinde kıymet takdirine itiraz talebinde bulunduğundan, kıymet takdirinin usulsüz olduğundan bahisle ihalenin feshini talep edebilir. Bilindiği üzere, satılan malın esaslı niteliklerindeki hata ihalenin feshi nedenidir. Öte yandan, gerek doktrinde gerekse Yargıtay uygulamasında artırmaya hazırlık aşamasındaki hatalı işlemler ihalenin feshi nedenleri arasında sayılmıştır. İhaleye konu taşınmazın ilan edilen net alanı ile mevcut net alanı arasında müşteriyi yanıltıcı nitelikte ve önemli ölçüde fark bulunması halinde bu hususun talep ve talibi etkileyeceği kuşkusuzdur. Zira, daha fazla alıcı çıkmasına ve taşınmazın daha yüksek bedelle satılmasına engel olabilecek bu farklılığın varlığı durumunda arttırmaya hazırlık aşamasında ve satılan malın esaslı niteliklerindeki hata söz konusu olacağından ihalenin feshi sonucu doğabilecektir. O halde mahkemece, mahallinde uzman bilirkişiler aracılığıyla keşif ve ölçüm yapılarak taşınmazın net alanının saptanması, taşınmazın gerçek net alanının ilan edilenden farklı olduğunun belirlenmesi halinde bu farklılığın talep ve talibi etkileyici nitelikte olup olmadığının yukarıda değinilen ilkeler gözetilmek suretiyle değerlendirilmesi ve varılacak sonuç çerçevesinde bir karar verilmesi gerekirken; eksik inceleme ve yanılgılı değerlendirmeyle yazılı şekilde hüküm tesisi isabetsiz olup bozmayı gerektirmiştir.&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;p&gt;(Y12HD-K.2021/478)&lt;/p&gt;&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;İİK’nun 128/2. maddesi gereğince, satışa hazırlık işlemleri sırasında icra dairesi taşınmazın kıymetini ehil bilirkişiler aracılığıyla tayin ve tespit ettirir, kıymet takdirine ilişkin rapor, borçluya, haciz koydurmuş alacaklıya ve diğer ipotekli alacaklılara tebligatın yapıldığı icra dosyasındaki, ayrıca bildirilmiş bulunması hali müstesna olmak üzere, tapudaki mevcut adresleri esas alınmak suretiyle tebliğ edilir. İİK.nun 128/a maddesine göre, ilgililer, raporun tebliğinden itibaren yedi gün içinde icra dairesinin kıymet takdiri işlemine karşı şikayet yolu ile icra mahkemesine başvurarak düzenlenen raporun gerçeği yansıtmadığını ileri sürebilirler. Yasanın öngördüğü bu olanağı kullanmayanlar, kıymet takdirinin usulsüz olduğundan bahisle ihalenin feshini talep edemezler. Kendisine kıymet takdiri tebliğ edilmeyen ilgililerin, satış ilanının tebliğinden itibaren yedi günlük sürede kıymet takdirine itiraz etmemeleri halinde, yine bu hususu ihalenin feshi nedeni olarak ileri sürmeleri mümkün değildir. Kaldı ki, satışa hazırlık işlemlerinden kaynaklanan nedenlerle ihalenin feshi isteminde bulunulabilmesi için, usulsüz olduğu ileri sürülen hususun ihaleden önce şikayetçi tarafından öğrenilmemiş olması, öğrenilmiş ise; İİK.’nun 16/1.maddesinde öngörülen yasal yedi günlük sürede icra mahkemesi nezdinde şikayet konusu yapılmış olması gerekir. Satışa hazırlık işlemlerine yönelik şikayet üzerine mahkemece verilecek kararlar kesin olmakla beraber, süresinde şikayet hakkının kullanıldığı hallerde, icra mahkemesi kararının, ihalenin feshi aşamasında incelenmesi mümkündür. Ancak, yasanın öngördüğü bu olanağı kullanmayanlar, aynı şikayet nedenleri ile ihalenin feshini talep edemezler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu durumda, borçlunun taşınmaz açık artırma ilanında taşınmazın imar durumunun yazılmadığına yönelik iddiası, satışa hazırlık işlemine ilişkin şikayet niteliğinde olup, şikayetçi borçlu vekiline satış ilanı 18.03.2019 tarihinde tebliğ edildiği halde, satış ilanın tebliği usulsüzlüğü iddiası da olmadığı göz önünde bulundurularak yasal 7 günlük süre içerisinde bu işlemin şikayet konusu yapılmadığı dosya kapsamı ile sabittir. Öyleyse, süresinde şikayet edilmeyen satış öncesi işlem kesinleştiğinden, artık bu hususa dayalı olarak ihalenin feshi istenemez. Mahkemece; satış ilanı tebliğinden sonra yasal 7 günlük sürede bu işlemin şikayet konusu yapılmadığı göz ardı edilmek sureti ile bu aşamada borçlunun, taşınmaz açık artırma ilanında taşınmazın imar durumunun yazılmadığı iddiasının artık dinlenilmesine olanak bulunmadığı düşünülmeksizin yazılı gerekçeyle ihalenin feshine karar verilmesi yerinde değildir.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;9-satılan-malın-esaslı-vasıflarında-hataya-düşülmesi&quot;&gt;9. Satılan Malın Esaslı Vasıflarında Hataya Düşülmesi&lt;/h3&gt;
&lt;center&gt;&lt;p&gt;(Y12HD-K.2020/8326)&lt;/p&gt;&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;Satılan malın esaslı vasıflarında hata, ihalenin feshi nedeni olarak İİK’nun 134. maddesinin 7. fıkrasında düzenlenmiştir. Alıcının hataya düşmesi artırma şartnamesi veya ilanının kanuna uygun yapılmaması veya artırmayı yapan memurun bir yolsuzluk yapması hallerinde ortaya çıkar. Başka bir anlatımda alıcının taşınmazı esaslı vasıflarında hataya düşmesi ya ihale öncesi işlemlerden ya da ihale sırasındaki kanuna aykırı davranışlardan kaynaklanabilir. İİK’nun 134/2. fıkrasına göre ilgililerin ihalenin yapıldığı ana kadar cereyan eden işlemlerdeki yolsuzlukları en geç ihale günü öğrendiği kabul edilir. Alıcı hataya düşürülmüş olduğunu ihale gününden sonra öğrenirse İİK’nun 134/7. fıkrasına göre ihalenin feshini isteme süresi alıcının hataya düşürüldüğünü öğrendiği günden itibaren 7 gündür. Ancak bu süre ihaleden itibaren 1 seneyi geçemez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Somut olayda, ihaleye konu taşınmazın, İstanbul 21. Asliye Hukuk Mahkemesinin 26/04/2016 tarih ve 2013/520 E. - 2016/183 K. sayılı ilamı gereğince, taşınmazın borçlu adına olan tapu kaydının iptali ile dava dışı 3. kişi … adına tapuya kayıt ve tesciline karar verildiği ve tapu iptal tescil kararının ihale tarihinden önce 30/06/2016 tarihinde kesinleştiği, icra müdürlüğünce ihalenin kesinleşmesi üzerine tapu müdürlüğüne müzekkere yazılarak taşınmazın şikayetçi ihale alıcısı adına tescilinin yapılmasının talep edildiği, tapu müdürlüğünün 01/08/2017 tarihli cevabında; “taşınmaz kayıtlarında yapılan incelemede, İstanbul 21. Asliye Hukuk Mahkemesi’nin tapu iptal ve tescil davasında verilen 20/11/2013 tarih ve 21303 yevmiye numaralı ve kesinleşmiş kararına dair şerh” bulunduğu belirtilerek tedbir şerhinin terkin edilip edilmeyeceğinin bildirilmesinin istendiği, 04/08/2017 tarihli cevabında ise; “…taşınmazın tamamının Mehmet Ali Şahin adına tapuya tesciline dair karar verildiği ve kararın kesinleştiği anlaşılmakla tescil yazısı gereğince herhangi bir işlem yapılamamakta olduğunun” bildirildiği görülmektedir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Buna göre; ihaleye konu taşınmazın mülkiyeti ihale tarihinden önce 4721 sayılı Türk Medeni Kanunu’nun 716. maddesi gereği, hükümle, yeni malik 3. kişi … ’e geçtiği halde, tescil için tapuya müzekkere gönderilmemesi suretiyle mülkiyet durumunun sicile yansıtılmadığı ve satış kararı tarihinde taşınmazın borçlu adına tapuda kayıtlı gözüktüğü gözetildiğinde, borçlu adına kayıtlı olmayan taşınmazın, ihale tarihinde bu durumu bilmeyen şikayetçiye, yeni malikin de haberi olmadan, ihale edilmiş olması karşısında, ihale alıcısı yönünden taşınmazın esaslı unsurlarında hata teşkil edeceği ve bu durumda 3. kişi ihale alıcısına genel mahkemede dava açması yönünde bir yükümlülük yüklenemeyeceği açıktır. O halde mahkemece, taşınmazın ihale alıcısı adına tescilinin yapılamaması, şikayetçi ihale alıcısının taşınmazın esaslı vasıflarında hataya düşürülmesi niteliğinde olup, bu husus İİK’nun 134/7. maddesi uyarınca ihalenin feshi sebebi olduğundan ihalenin feshine karar verilmesi gerekir.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;i̇halenin-feshini-i̇steyebilecek-kişiler-kimlerdir&quot;&gt;İhalenin Feshini İsteyebilecek Kişiler Kimlerdir?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;İİK’nın 126 ve devamı maddeleri uyarınca haczedilen veya ipotekli taşınmazlar yalnız açık artırma yolu ile satılır. Satış kararı ile birlikte icra dairesince satışa hazırlık işlemleri yapılır. Satışa hazırlık işlemleri, arttırma şartnamesi düzenlenmesi, taşınmaz üzerindeki mükellefiyetler listesinin hazırlanması, satış ilanı ve satış ilanının bir suretinin borçlu, alacaklı ve tapu sicilinde kayıtlı bulunan ilgililere tebliğidir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İİK’nın 125. maddesi ve İcra ve İflas Kanunu Yönetmeliğinin 49. maddesine göre düzenlenen arttırma şartnamesine taşınmazın üzerindeki irtifak hakları, taşınmaz mükellefiyetleri, ipotekler, ipotekli borç senetleri, irat senetleriyle birlikte satıldığı ve borçlunun bu taşınmaz ile temin edilmiş şahsi borçlarının da alıcıya intikal edeceği, taşınmazın tapu kaydı ve niteliği, tapu sicilindeki diğer bilgiler yazılır. İİK’nın 124. maddesine göre arttırma şartnamesi arttırmadan önce en az 10 gün süreyle icra dairesinde herkesin görmesi için açık bulundurulur. İİK’nın 128. maddesine göre düzenlenen mükellefiyetler listesi de şartnamenin ekidir. Taşınmazı açık arttırmada satın alan kişi (alıcı), onu artırma şartnamesine göre iktisap eder. Artırma şartnamesinde (ve onun bir bölümü olan mükellefiyetler listesinde) yazılı olmayan mükellefiyetler alıcıya geçmez. Yani arttırma şartnamesi alıcı için tapu sicili hükmündedir. Burada 4721 sayılı Türk Medeni Kanunu (TMK)’nun 1020. maddesinin son fıkrasında yazılı “kimse tapu sicilinde bir kaydı bilmediğini ileri süremez” hükmü uygulanmaz (Kuru B.: İcra ve İflas Hukuku El Kitabı, 2. Baskı, Ankara 2013, s. 653).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İhalenin feshi istemi bir çeşit şikâyet olduğu hâlde İİK’nın 134. maddesi ihalenin sonucunu, &lt;strong&gt;kimlerin ihalenin feshini isteyebileceğini&lt;/strong&gt;, ihalenin feshi sebeplerini ayrıntılı olarak düzenlemiştir. Aynı maddenin 7. fıkrasına göre cebri icra yolu ile yapılan satışların feshi şikâyet yolu ile icra mahkemelerinden istenebilir. Anılan fıkra hükmüne göre &lt;strong&gt;ihalenin feshinin istenebilmesi için ilgili olması ve bu ilgilinin yolsuzluk neticesinde kendi menfaatlerinin ihlal edildiğini ispat etmesi gerekir.&lt;/strong&gt; Ancak her hukuki yararı olan değil, hukuki yararı olanlar içerisinde “ilgili” konumda bulunan kişilerin şikâyet yolu ile ihalenin feshi hakkı olduğunu düzenlemiştir. İİK’nın 134. maddesinin 2. fıkrası hükmünde ihalenin feshini isteyebilecek olanlar sınırlı (tahdidî) olarak sayılmıştır. Bu hükme göre “İhalenin feshini, Borçlar Kanunu’nun 226. maddesinde yazılı sebepler de dahil olmak üzere yalnız satış isteyen alacaklı, borçlu, tapu sicilindeki ilgililer ve pey sürmek suretiyle ihaleye iştirak edenler, yurt içinde bir adres göstermek koşuluyla icra mahkemesinden şikayet yolu ile ihale tarihinden itibaren 7 gün içinde isteyebilirler”. Anılan hükme göre “tapu sicilindeki ilgililer” de; hukuki yararları olmak kaydı ile ihalenin feshi şikâyetinde bulunabilirler. Tapu sicilindeki ilgililerden tapu sicil kaydında yazılı olan ve tapu sicil kaydının incelenmesi ile görülebilen kişiler anlaşılmalıdır. Tapu sicilindeki ilgililere örnek olarak ipotek alacaklıları, irtifak hakkı sahipleri, aynı borçlu aleyhine icra takibi yaptığı dosyadan satış istemiş olsa bile haciz alacaklıları, paylı mülkiyet satışında taşınmazın diğer paydaşları, tapu siciline şerh verilmiş ön alım, alım ve geri alım hakkı sahipleri ile tapu siciline şerh verilmiş olan taşınmaz satış vaadi alacaklısı cebri satışı da önleyecek şekilde lehine ihtiyati tedbir kararı almış olan kişiler verilebilir. “Tapu sicilindeki ilgililer” kapsamına tapu sicilinde tescil edilmemiş mülkiyet veya sınırlı ayni hak sahipleri girmez. Yorum yorumu ile tapu sicilindeki ilgililer kavramı genişletilemez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yukarıda da açıklandığı üzere ihalenin feshi istemi şikâyet olup dava değildir. İhalenin feshini şikâyete hakkı olan ilgililer İİK’nın 134. maddesinin 2. fıkrasında düzenlenmiş olup şikâyetçinin ilgili olup olmadığı bu madde hükmüne göre tespit edilir. Şikâyet bir dava olmadığından sadece mülkiyet hakkına dayalı olarak ihalenin feshi istenemez.
İhale öncesinde tapuya tescil yapılmadan kesinleşmiş mahkeme kararı ile TMK’nın 705. maddesi uyarınca taşınmaz mülkiyetini kazanan kişi İİK’nın 134. maddesinin 2. fıkrasında belirtilen” tapu sicilindeki ilgili” konumunda olmadığından ihalenin feshini isteme hakkı yoktur. Ancak bu kişi TMK’nın 705. maddesi uyarınca mülkiyet hakkına sahip olduğundan maddi hukuktan kaynaklanan bu hakkına dayanarak genel mahkemelerde TMK’nın 1025. maddesine göre yolsuz tescil hukuksal nedenine dayanarak genel mahkemelerde tapu iptali ve tescil davası açabilirler.
TMK’nın 705. maddesinin 2. fıkrası mahkeme kararı ile tescilden önce taşınmazın mülkiyetini kazanan yeni malikin tasarruf işlemleri yapabilmesini mülkiyetin tapu kütüğüne tescil edilmiş olmasına bağlamıştır.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;i̇cra-i̇halesi-i̇lanlarının-ne-şekilde-yapılması-gerektiği&quot;&gt;İcra İhalesi İlanlarının Ne Şekilde Yapılması Gerektiği&lt;/h3&gt;

&lt;center&gt;&lt;p&gt;(Y12HD-K.2020/7521)&lt;/p&gt;&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;İİK’nun 126/son maddesinin göndermesi ile taşınmaz satışlarında da uygulanması gereken aynı Kanun’un 114/2. maddesi gereğince ilanın şekli, artırmanın tarzı, yer ve günü ve gazete ile yapılıp yapılmayacağı icra müdürlüğünce ilgililerin menfaatine uygun olacak şekilde tespit edilir. Satışın gerçekleştirilmesinde, hem alacaklının alacağını tahsil etmesi, hem de borçlunun borcunu ödemesi ve bu suretle tarafların karşılıklı menfaatlerinin dikkate alınması esastır. Somut olayda, 16.8.2018 tarihli satış kararında köyde ilan yapılmasına karar verilmediği görülmektedir. Satış kararında köyde ilan yapılması yönünde karar alınmadığından satışın köyde ilan edilmemiş olması ihalenin feshi nedeni olarak kabul edilemez. Kaldı ki taşınmazın niteliği ve değeri gözönünde bulundurularak yerel gazetede, icra müdürlüğünün divanhanesinde ve elektronik ilanlar yapılmakla ilanlardan beklenen amaç yasanın öngördüğü şekilde yerine getirilmiş bulunmaktadır.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;i̇halenin-feshi-davası-dilekçesinde-i̇leri-sürülmeyen-nedenler-daha-sonra-i̇leri-sürülemez&quot;&gt;İhalenin Feshi Davası Dilekçesinde İleri Sürülmeyen Nedenler Daha Sonra İleri Sürülemez&lt;/h3&gt;

&lt;center&gt;&lt;p&gt;(Y12HD-K.2021/7785)&lt;/p&gt;&lt;/center&gt;

&lt;p&gt;Somut olayda, davacı borçlular vekili istinaf başvuru dilekçesinde, satış ilanının gösterilen adreste daimi evrak memuruna tebliğ edildiğini, bu tebligatta, tebliğ memuru tarafından, muhatabın adreste bulunup bulunmadığının araştırılıp tespit edilmediğini iddia etmiş ise de, dava dilekçesinde bu hususun ihalenin feshi nedeni olarak gösterilmediği anlaşılmaktadır. Dolayısıyla dava dilekçesinde (&lt;a href=&quot;https://barandogan.av.tr/ihalenin-feshi-dilekcesi-ornegi.html&quot;&gt;ihalenin feshi davası dilekçesi&lt;/a&gt;) ileri sürülmeyen bu nedenin istinaf incelemesinde dikkate alınması mümkün değildir.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;İhalenin feshi sebepleri&lt;/strong&gt;, İcra İflas Kanunu’nda teker teker sayılmak suretiyle gösterilmemiştir. Bu nedenle, ihaleye hazırlık, ihalenin yapılması, arttırma vb. pek çok aşamada ihalenin feshi sebepleri ortaya çıkabilir.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;İstanbul Avukat Baran Doğan Hukuk Bürosu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Avukat Baran Doğan</name></author><category term="medeni-hukuk" /><summary type="html"></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://barandogan.av.tr/images/terazi-mavi-1280x720.webp" /><media:content medium="image" url="https://barandogan.av.tr/images/terazi-mavi-1280x720.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Duruşmalarda Avukatların Ayağa Kalkma Tartışması</title><link href="https://barandogan.av.tr/blog/medeni-hukuk/durusmalarda-avukatin-ayaga-kalkmasi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Duruşmalarda Avukatların Ayağa Kalkma Tartışması" /><published>2022-08-12T00:00:00+00:00</published><updated>2022-08-12T00:00:00+00:00</updated><id>https://barandogan.av.tr/blog/medeni-hukuk/durusmalarda-avukatin-ayaga-kalkmasi</id><content type="html" xml:base="https://barandogan.av.tr/blog/medeni-hukuk/durusmalarda-avukatin-ayaga-kalkmasi.html">&lt;amp-img src=&quot;https://barandogan.av.tr/images/durusma-1-1280x720.jpg&quot; alt=&quot;Duruşmada Avukatın Ayağa Kalkması&quot; width=&quot;1280&quot; height=&quot;720&quot; layout=&quot;responsive&quot;&gt;
&lt;/amp-img&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Stj. Av. Ceren AKDAĞ&lt;/strong&gt;&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;duruşmalarda-avukatların-ayağa-kalkma-tartışması&quot;&gt;Duruşmalarda Avukatların Ayağa Kalkma Tartışması&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Anayasa 9. maddesinde yargı yetkisinin, Türk Milleti adına bağımsız
mahkemelerce kullanılacağı belirtilmiştir. Adaletin kutsallığına olan saygı
ve mahkemelerin de adalet dağıtılan yerler olması nedeniyle; yargıya ve
dolayısıyla mahkemeye saygı gösterilmesi gerekmektedir. Bununla
birlikte, yine Anayasa 138/1. madde de ise; hakimin, Anayasa ve kanunla
bağlı olduğu belirtilmiştir. Buna rağmen bazı durumlarda hakimler,
kanunlarda belirtilen haller dışında duruşmada avukatların ayağa
kalkmamasını saygısızlık olarak değerlendirip, avukatlar hakkında işlem
başlatmaktadır. Şüphesiz ki duruşma düzenini sağlamak, hakimin
elindedir. Ancak bu durum hakimlerin keyfi olarak işlem yapmasına bir
sebep değildir. Hangi durumlarda ayağa kalkılması ve kimlerin kalkacağı
kanunlarda açıkça belirtilmiş olmasına rağmen, avukatların ayağa kalkarak
konuşmaları, kimi zaman kendisini daha iyi ifade etmesi, kimi zaman da
adalete olan saygısından ayağa kalkması tamamen kişinin kendi
inisiyatifinde olup herhangi bir yasal dayanağı yoktur. Bazı zorunluluklar
dışında ayağa kalkılmadığında, bazı hakimler veya mahkeme başkanları
objektiflikten uzaklaşarak yargılamanın tarafsız bir şekilde yürütülmesine
engel olacak şekilde davranmaktadırlar. Hukuk ve ceza yargılamasında da
ortak olarak belirtilen ve zorunlu olarak ayağa kalkılmasını gerektiren
hükmün açıklanması ve yemin etme durumu dışında, örneğin ara karar gibi
yargılamayı sona erdirmeyen durumlarda ayağa kalkma zorunluluğu
bulunmamaktadır. İlk olarak hangi kararların hüküm niteliği taşıdığına
bakılmalıdır. Bununla birlikte duruşmada hangi durumlarda ayağa
kalkılacağını ceza ve hukuk yargılaması açısından da ayrı ayrı
değerlendirmek gerekir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;big&gt;&lt;strong&gt;Hüküm Nedir?&lt;/strong&gt;&lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hüküm, bir dava mahkemesinin hukuksal uyuşmazlığı çözen son kararıdır. Ceza yargılamasında, suçlu bulunması durumunda yasanın o suç için
öngördüğü cezaya çarptırılması, suçsuz bulunması durumunda da aklanması biçiminde olur. Hukuk yargılama usulünde ve idari
yargılamada hüküm, açılan davanın türüne göre değişir. Kanunda hangi kararların “hüküm” sayılacağı sınırlı olarak sayılmıştır. Buna göre
CMK’nın 223/1 maddesinde, “beraat, ceza verilmesine yer olmadığı, mahkûmiyet, güvenlik tedbirine hükmedilmesi, davanın reddi ve davanın
düşmesi kararı” hüküm olarak belirlenmiştir. “Hükmün açıklanmasının geri bırakılması” kararı her ne kadar CMK’nın 223/1 maddesinde, hüküm
olarak sayılmamış olsa da nitelik itibariyle hüküm sayılmaktadır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;big&gt;&lt;strong&gt;1. Ceza Yargılaması&lt;/strong&gt;&lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5271 sayılı Ceza Muhakemesi Kanunu’nda duruşma esnasında hangi
durumlarda ayağa kalkılacağını düzenleyen maddeler 55. ve 231.
maddelerdir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ceza Muhakemesi Kanunu 55. madde 2. fıkrasında, “Yemin edilirken
herkes ayağa kalkar” denilmektedir. Yemin edilirken duruşma salonunda
bulunan herkes ayağa kalkmalıdır. Bu duruma herhangi bir istisna
getirilmemiştir. Madde gerekçesinde de açıklandığı üzere herkes
kelimesinden cumhuriyet savcısı, hakimler veya mahkeme başkanının da
dahil olduğu belirtilmiştir. Bunun sebebi de yemin eden tanığın yaptığı işin
ve yeminin önemini anlaması ve herkesin ayağa kalkmasıyla ruhsal olarak
etki yaratmaktır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ceza Muhakemesi Kanunu 231. madde 4. fıkrasında, “Hüküm fıkrası
herkes tarafından ayakta dinlenir” denilmektedir. Madde gerekçesinde ise,
hüküm açıklanırken, mahkeme heyeti ve cumhuriyet savcısı hariç duruşma
salonunda bulunan herkesin ayağa kalkmasının zorunlu olduğu
belirtilmiştir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;big&gt;&lt;strong&gt;2. Hukuk Yargılaması&lt;/strong&gt;&lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;6100 sayılı Hukuk Muhakemeleri Kanunu’nda duruşma esnasında hangi
durumlarda ayağa kalkılacağını düzenleyen maddeler 233., 258. ve 294.
maddelerdir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taraf yeminini düzenleyen, Hukuk Muhakemesi Kanunu 233. madde 5.
fıkrasında “Yemin eda edilirken, hakim de dahil olmak üzere hazır
bulunan herkes ayağa kalkar” denilmektedir. Yine, tanık yeminini
düzenleyen aynı kanunun 258. madde 2. fıkrasında “Yemin eda edilirken,
hakim de dahil olmak üzere hazır bulunan herkes ayağa kalkar”
denilmektedir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Her iki madde fıkrasına bakıldığında, 233. maddede taraf yemini ve 258.
maddede ise tanığın yapacağı yeminin zamanı ve şekli olarak düzenleme
yapılmışsa da herkesin ayağa kalkmasının zorunluluğu açıkça ifade
edilmiştir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hukuk Muhakemesi Kanunu 294. madde 5. fıkrasında “Hükmün tefhimini,
duruşmada bulunanlar ayakta dinler” denilmektedir. Yine aynı maddenin
birinci ve altıncı fıkrasında, hükmün ne olduğu açıklanmıştır: “Mahkeme, usule
veya esasa ilişkin bir nihai kararla davayı sona erdirir. Yargılama sonunda
uyuşmazlığın esası hakkında verilen nihai karar, hükümdür. “Hükme
ilişkin hususlar, niteliğine aykırı düşmedikçe, usule ilişkin nihai kararlar
hakkında da uygulanır.” denilmektedir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Özetle, her iki yargılama açısından da kanunda belirtilen ayağa kalkma
durumları dışında avukatların ayağa kalkmasının yasal bir zorunluluğu
yoktur. Ara karar okunurken, taraflar veya vekiller beyanda bulunurken
ayağa kalkılması tamamen kişinin tercihine bırakılmıştır. Özellikle
avukatlar beyanda bulunurken, duruşmanın ertelenmesi veya hüküm
niteliği olmayan kararların açıklanması esnasında yerleşmiş bir ayağa
kalkma durumu söz konusudur. Bu durum çoğunlukla adalete saygı olarak
değerlendirilirken bir yandan da mahkemelerde bağımsız ve tarafsız bir
karar alabilmek için girilen mücadele olarak ele alınmaktadır. Ayağa
kalkmayan avukatlara karşı bazı yargıçlar ayağa kalkmaları hususunda
aşağılayıcı şekilde uyarılar yaparak, avukatın ayağa kalkması konusunda
baskı yapmaktadırlar. Buna direnen avukatlar hakkında; bazen bu husus
duruşma zaptına geçirilerek avukatın bir dahaki duruşmada aynı tavrı
göstermemesi hususunda uyarılması, bazen de duruşma tutanağına
yazılarak avukat hakkında işlem yapılması için Baro ve ilgili kurumlara
iletilmesi şeklinde tutumlar sergilenmektedir. Karşılıklı bu diretmeler,
yargılamanın objektifliğini yitirmesine ve yargılamanın gergin bir ortamda
yapılmasına yol açmaktadır. Nitekim, bazı hakimler, avukatlarla bu
tartışma içerisine girmekte ve kararları da bu tartışma çerçevesinde
şekillenebilmektedir. Yakın bir tarihte, İstanbul 7. Asliye Ceza Mahkemesi
hakimi, sanığın avukatlığını yaptığı davada ayağa kalkmadan konuşan
avukatı ayağa kalkması için uyarmış, Mahkeme hakimi, savunmasını
oturarak yapmaya devam eden avukatın kendisine hakaret ettiği ve
avukatlık görevini yerine getirmediği gerekçesiyle, avukatın duruşmalara
alınmamasına karar vermiştir. İlgili avukat, mahkemenin verdiği bu karara
üst mahkemede itiraz etmiştir. İtirazını değerlendiren İstanbul 3. Ağır Ceza
Mahkemesi (üst mahkeme), ‘Hüküm dışındaki kararlarda ayağa kalkma
zorunluluğunun olmadığını’ açıkça belirterek asliye ceza mahkemesinin
verdiği kararı kaldırmıştır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sonuç olarak, ceza yargılamasında tanık yeminin edası ve hükmün
açıklanması; hukuk yargılamasında ise taraf yemini ve tanık yemininin
edası ile hükmün açıklanması sırasında taraf avukatlarının ayağa kalkması
usul gereği zorunlu olup; bu işlemler dışında taraf avukatlarının ayağa
kalkması zorunlu değildir. Bu konunun yargılama esnasında tartışma
konusu yapılması da usulen doğru değildir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;KAYNAKÇA&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;https//ozerhukuk.comtr/hukuk-devleti-ilkesi-ne-demektir/&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;https://www.sozcu.com.tr/2019/gundem/istanbul-adliyesinde-hakimle-avukat-arasinda-ilginc-olay-5398874/&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;http://tbbdergisi.barobirlik.org.tr/m2014-110-1354&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;Stajyer Av. Ceren AKDAĞ, İstanbul Kültür Üniversitesi Hukuk Fakültesi’nden 2021 yılında mezun olmuştur. Halen İstanbul Barosu’na kayıtlı stajyer avukat olarak, avukat yanı stajını yapmaktadır. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Avukat Baran Doğan</name></author><category term="medeni-hukuk" /><summary type="html"></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://barandogan.av.tr/images/durusma-1-1280x720.jpg" /><media:content medium="image" url="https://barandogan.av.tr/images/durusma-1-1280x720.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">TCK 217/A Halkı Yanıltıcı Bilgiyi Alenen Yayma Suçu</title><link href="https://barandogan.av.tr/blog/mevzuat/tck-217a-halki-yaniltici-bilgiyi-alenen-yayma-sucu-cezasi.html" rel="alternate" type="text/html" title="TCK 217/A Halkı Yanıltıcı Bilgiyi Alenen Yayma Suçu" /><published>2022-06-30T00:00:00+00:00</published><updated>2022-06-30T00:00:00+00:00</updated><id>https://barandogan.av.tr/blog/mevzuat/tck-217a-halki-yaniltici-bilgiyi-alenen-yayma-sucu-cezasi</id><content type="html" xml:base="https://barandogan.av.tr/blog/mevzuat/tck-217a-halki-yaniltici-bilgiyi-alenen-yayma-sucu-cezasi.html">&lt;h2 id=&quot;halkı-yanıltıcı-bilgiyi-alenen-yayma-suçu&quot;&gt;Halkı yanıltıcı bilgiyi alenen yayma suçu&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;MADDE 217/A&lt;/strong&gt; - (1) Sırf halk arasında endişe, korku veya panik yaratmak saikiyle, ülkenin iç ve dış güvenliği, kamu düzeni ve genel sağlığı ile ilgili gerçeğe aykırı bir bilgiyi, kamu barışını bozmaya elverişli şekilde alenen yayan kimse, bir yıldan üç yıla kadar hapis cezasıyla cezalandırılır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(2) Fail, suçu gerçek kimliğini gizleyerek veya bir örgütün faaliyeti çerçevesinde işlemesi hâlinde, birinci fıkraya göre verilen ceza yarı oranında artırılır.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://barandogan.av.tr/turk-ceza-kanunu.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;5237 sayılı Türk Ceza Kanunu (TCK) Tam Metin&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;amp-img src=&quot;https://barandogan.av.tr/images/tokmak-yargitay-kararlari-1280x720.webp&quot; alt=&quot;Halkı yanıltıcı bilgiyi alenen yayma suçu ve cezası&quot; width=&quot;1280&quot; height=&quot;720&quot; layout=&quot;responsive&quot;&gt;
&lt;/amp-img&gt;

&lt;h2 id=&quot;tck-217a-madde-gerekçesi-halkı-yanıltıcı-bilgiyi-alenen-yayma-suçu&quot;&gt;TCK 217/A Madde Gerekçesi (Halkı yanıltıcı bilgiyi alenen yayma suçu)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Düşünce ve kanaat (ifade) özgürlüğü, kamusal tartışma ve kanaat oluşumunu mümkün
kılarak demokratik toplumun oluşmasına katkı sağlayan temel hakların başında yer almaktadır.
İfade özgürlüğünün temeli ve zemini, doktrinde “fikirler pazarı” olarak nitelendirilmektedir.
Demokratik toplumun vazgeçilmezleri olan çoğulculuk, hoşgörü ve açık fikirlilik; bireyin kendisini
geliştirmesine, dolayısıyla toplumun ilerlemesine yol açan en temel gerekliliklerdir. Bu gereklilikler
ise ifade özgürlüğünün alt yapısını oluşturmaktadır. İfade özgürlüğü, haber ya da bilgiye ulaşma
hakkı, kanaat sahibi olma hakkı ve kanaati açıklama hakkı olmak üzere üç unsurdan oluşmakta ve
bu alanları korumaktadır. Haber ya da bilgiye ulaşma hakkı; bireylerin iletişim araçlarını özgürce
kullanabilmelerine, haber ve bilgi kaynaklarına kolayca erişebilmelerine ve fikirler pazarında yer alan
farklı görüşler arasından diledikleri seçimi yapabilmelerine, böylece kendilerine ait (özgün) düşünce ve
kanaatlerini oluşturabilmelerine imkân sağlamaktadır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Özünde, negatif statü haklarından olan ifade özgürlüğü, devletler için negatif yükümlülük
getirmektedir. Bunun yanı sıra Avrupa İnsan Hakları Mahkemesi kararlarının ve Anayasa Mahkemesinin
bireysel başvuru incelemelerinin etkisiyle temel hak ve özgürlüklerin günümüzde ulaştığı seviye,
ifade özgürlüğü bakımından devletlerin pozitif yükümlülüklerini de ortaya koymaktadır. Gelişmekte
olan bu pozitif yükümlülüğün, özgürlüklerin önünü açmak ve geliştirmek yönünde olacağında şüphe
bulunmamaktadır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Teknolojik gelişmelerin ve internetin yaygınlaşmasına bağlı olarak ciddi rağbet gören dijital
platformlar, daha çok “içerik” olarak nitelendirilebilecek bilgi veya haberlerin yayılma hızını
öngörülemez biçimde artırmış ve bu içeriklerin zihin süzgecinden geçme, analiz etme ve değerlendirme
süresini oldukça kısaltmıştır. Bu noktada, internetin sağladığı anonim ortam yalan, yanlış veya manipülatif
içeriklerin artmasına neden olmuştur. Bilhassa, özel saiklerle oluşturulup organize bir biçimde yayılan
içerikler veya bot hesaplar aracılığıyla yapılan paylaşımlar, internet ortamındaki dezenformasyonu
hızlı bir biçimde artırmaktadır. Bu şekilde maksatlı bir biçimde oluşturulan uydurma içerikler,
fikirler pazarındaki ürün güvenliğini olumsuz etkilemekte, bireylerin kanaat oluşumunu manipüle
etmekte ve özgür düşünceyi ipotek altına alarak demokratik ortamın masumiyetini zedelemektedir.
Sonuçta, kişilerin habere veya bilgiye erişimini kolaylaştırmaya yönelik mekanizmalar ve imkânlar
geliştirilirken, haber veya bilginin güvenliği sağlanarak, özgür ve özgün fikirlerin demokratik ortamda
çatışmasına ya da yarışmasına yönelik tedbirlerin alınması ihtiyacı ortaya çıkmaktadır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maddeyle, sırf halk arasında endişe, korku veya panik yaratmak saikiyle, ülkenin iç ve dış güvenliği,
kamu düzeni ve genel sağlığı ile ilgili gerçeğe aykırı bir bilgiyi, kamu barışını bozmaya elverişli olacak
şekilde alenen yaymak suç olarak düzenlenmektedir. Fiilin, “kamu barışını bozmaya” elverişli olması
aranarak, bu suçun somut tehlike suçu olduğu vurgulanmıştır. Bunun yanı sıra “dezenformasyon”
olarak nitelendirilen bu fiillerin, kişilerin bireysel kanaatlerini açıklama veya haber verme haklarıyla
karıştırılmaması için fiilin, halk arasında endişe, korku veya panik yaratma saikiyle gerçekleştirilmesi ilave bir unsur olarak aranmaktadır. Belirtmek gerekir ki, dezenformasyona konu içerik, ülkenin iç ve dış güvenliği, kamu düzeni ve genel sağlığı ile ilgili doğrudan asılsız bir bilgi olabileceği gibi tahrif
edilmiş bir bilgi de olabilecektir. Kamu barışına yönelik suçlar kapsamında ihdas edilen bu suçun,
Bölümde yer alan diğer suçlardan daha farklı bir alanı düzenlediğinde şüphe bulunmamaktadır. Ayrıca
suçun, failin gerçek kimliğini gizlemek suretiyle veya bir örgütün faaliyeti çerçevesinde işlenmesi hali,
cezada artırım sebebi olarak öngörülmektedir.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;İstanbul Avukat Baran Doğan Hukuk Bürosu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Avukat Baran Doğan</name></author><category term="mevzuat" /><summary type="html">Halkı yanıltıcı bilgiyi alenen yayma suçu</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://barandogan.av.tr/images/tokmak-yargitay-kararlari-1280x720.webp" /><media:content medium="image" url="https://barandogan.av.tr/images/tokmak-yargitay-kararlari-1280x720.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Anayasa Mahkemesine Başvuru Şartları</title><link href="https://barandogan.av.tr/blog/bireysel-basvuru/anayasa-mahkemesine-basvuru-sartlari.html" rel="alternate" type="text/html" title="Anayasa Mahkemesine Başvuru Şartları" /><published>2022-06-22T00:00:00+00:00</published><updated>2022-06-22T00:00:00+00:00</updated><id>https://barandogan.av.tr/blog/bireysel-basvuru/anayasa-mahkemesine-basvuru-sartlari</id><content type="html" xml:base="https://barandogan.av.tr/blog/bireysel-basvuru/anayasa-mahkemesine-basvuru-sartlari.html">&lt;amp-img src=&quot;https://barandogan.av.tr/images/terazi-renkli-1280x720.webp&quot; alt=&quot;Anayasa Mahkemesine Başvuru Şartları&quot; width=&quot;1280&quot; height=&quot;720&quot; layout=&quot;responsive&quot;&gt;
&lt;/amp-img&gt;

&lt;h2 id=&quot;anayasa-mahkemesine-başvuru-yapılabilmesinin-koşulları&quot;&gt;Anayasa Mahkemesine Başvuru Yapılabilmesinin Koşulları&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Av. Mehmet Erbil&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;big&gt;&lt;strong&gt;1- İhlal edildiği ileri sürülen hak; Anayasa’da ve Avrupa İnsan Hakları
Sözleşmesi’nde ortak güvence altına alınmış olmalıdır.&lt;/strong&gt;&lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İhlal edildiği belirtilen hak, hem Anayasa da hem de Avrupa İnsan Hakları
sözleşmesinde (AİHS) düzenlenerek, ortak güvence altına alınmış olmalıdır. Yalnızca
Anayasa da ya da yalnızca AİHS de güvence altına alınan bir hak nedeniyle Anayasa
Mahkemesine başvuru yapılamaz. Örneğin; Yaşama hakkı, İşkence yasağı hakkı, Adil
yargılanma hakkı, Özgürlük ve Güvenlik Hakkı, Aile ve özele hayata saygı hakkı,
İfade özgürlüğü hakkı, Eğitim hakkı, Mülkiyet hakkı, Toplanma ve dernek kurma
hakkı gibi haklar hem Anayasa da hem de AİHS de güvence altına alınan haklardandır.
Çalışma hakkı gibi bazı haklar ise, Anayasada düzenlenmiş olmasına rağmen Avrupa
İnsan Hakları Sözleşmesinde düzenlenmemiştir. Bu nedenle çalışma hakkının ihlal
edildiğini düşünen başvurucular, çalışma hakkının ihlali nedeniyle Anayasa
mahkemesine başvuru yapamazlar. Ancak, çalışma hakkının ihlali, başvuranın aile
hayatını ve özel hayatını da ilgilendirdiği ve etkilediği için, çalışma hakkının ihlali
nedeniyle, aile ve özel hayata saygı hakkının ihlal edildiğini ileri sürmek suretiyle
başvuru yapabilirler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;big&gt;&lt;strong&gt;2. İhlal, kamu gücünü kullanan kurum veya kişilerin faaliyetleri sonucunda
meydana gelmiş olmalıdır.&lt;/strong&gt;&lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anayasada ve AİHS de ortak güvence altına alınan hak, kamu gücünü kullanan kişi
veya kurumların işlem veya eylemleri sonucunda meydana gelmiş olmalıdır. Kamu
gücünü kullanan kişi ve kurumlarının işlem veya eylemleri, kamu kurumlarının yaptığı
düzenleyici işlemler (yasa, tüzük, yönetmelik ve genelgelerle), bir suç soruşturması
nedeniyle bir hakkın ihlali meydana gelebilir. Kamu gücünü kullanan kurum ve
kişilerin, eylem ve işlemleri nedeniyle Anayasada ve Avrupa İnsan Hakları
Sözleşmesinde ortak güvence altına alınan haklarının ihlal edildiğini ve zarara
uğradıklarını düşünen gerçek veya tüzel kişiler; ihlalin tespiti, ihlalin giderilmesi ve
uğradıkları zararın karşılanması için Anayasa mahkemesine başvuru yapabilirler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;big&gt;&lt;strong&gt;3. İhlal edildiği belirtilen hakla ilgili, olağan kanun yolları tüketilmiş olmalıdır.&lt;/strong&gt;&lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bir hakkın ihlal edildiğini düşünen gerçek veya tüzel kişiler; öncelikle İhlal nedeniyle
ortaya çıkan zararın giderilmesi için, mevzuat gereğince idareye başvuru yapılması
zorunlu ve gerekli ise öncelikle ilgili kuruma başvuru yapmalıdır. İdarenin olumsuz
karar vermesi ya da süresi içinde cevap vermemesi halinde ilgili kuruma karşı dava
açarak nihai kararı almalıdırlar. Olağan kanun yollarına yapılan başvurularda ve açılan
davalarda; hangi hakkın ya da hakların ihlal edildiği, ihlalin ne zaman ve ne şekilde
gerçekleştiği, ihlale neden olan eylem ya da işlemin ne olduğu, ihlale neden olan kamu
gücünü kullanan kurum veya kişilerin kim ya da kimler olduğu ve zararın miktarı
belirtilmelidir. Yapılan başvuruda ya da açılan davalarda, ihlal nedeniyle uğranılan
zararın giderilmesi açıkça talep edilmelidir. Anayasa Mahkemesinin birçok kararında
belirtildiği üzere; olağan kanun yollarına yapılan başvurularda dile getirilmeyen
hususları inceleme kapsamı dışında tutmuştur. Avrupa İnsan Hakları Mahkemesi (AİHM) de, iç hukukta, özellikle Anayasa Mahkemesine yapılan bireysel başvuru
dosyasında dile getirilmeyen ihlal iddialarının ilk defa AİHM in önüne getirilmesi
halinde inceleme yapmayacağını belirtmiştir. AİHM, ihlal edildiği belirtilen haklarla
ilgili olarak, başvurucu iç hukuktaki yargılamalarda, özellikle Anayasa Mahkemesine
yapılan bireysel başvuruda, bu hususu dile getirmiş olsaydı, ihlalin ve zararın
giderilmesinin mümkün olabileceğini belirtmektedir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;big&gt;&lt;strong&gt;4. İhlal iddiası, yargılamalar sırasında ve olağan kanun yolları (itiraz, istinaf ve
temyiz) başvurularında açıkça dile getirilmiş olmalıdır.&lt;/strong&gt;&lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kamu gücünü kullanan kişi veya kurumların faaliyetleri nedeniyle hakları ihlal
edilenler veya yapılan yargılama sırasında veya yargılama sonucunda verilen karar
nedeniyle haklarının ihlal edildiğini düşünenler; örneğin delillerin gerektiği gibi
toplanmaması, eksik toplanması, hukuka aykırı delillere dayanılarak hüküm kurulması,
savunma hakkının kısıtlanması, kanuna aykırı ve açıkça keyfi karar verilmesi gibi
nedenlerle haklarının ihlal edildiğini düşünenler, yargılama sürecinde; yaptıkları
itiraz, istinaf ve temyiz dilekçelerinde bu huşuları açıkça dile getirmelidirler. Derece
mahkemelerinde ileri sürülmeyen ihlal iddiaları, yargılama sonucunda verilen karar,
açıkça kanuna aykırı olmadığı veya keyfilik taşımadığı sürece Anayasa Mahkemesi
tarafından incelenmeyecektir.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Avukat Mehmet Erbil&lt;/strong&gt;, İstanbul Üniversitesi Hukuk Fakültesinde hukuk eğitimini tamamlamıştır. 1990 yılından beri İstanbul’da serbest avukatlık yapmaktadır. Çalışmalarını insan hakları ihlalleri ile ilgili olarak ulusal ve uluslararası hukuk alanında yoğunlaştırmıştır.  Avrupa İnsan Hakları Mahkemesi ve Anayasa Mahkemesine yaptığı başvurularla ulusal hukuk mevzuatında bir çok değişikliğin yapılmasına katkıda bulunmuştur. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Avukat Baran Doğan</name></author><category term="bireysel-basvuru" /><summary type="html"></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://barandogan.av.tr/images/terazi-renkli-1280x720.webp" /><media:content medium="image" url="https://barandogan.av.tr/images/terazi-renkli-1280x720.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Anayasa Mahkemesine Başvuru Süresinin Başlangıç Tarihi</title><link href="https://barandogan.av.tr/blog/bireysel-basvuru/anayasa-mahkemesine-basvuru-suresinin-baslangic-tarihi.html" rel="alternate" type="text/html" title="Anayasa Mahkemesine Başvuru Süresinin Başlangıç Tarihi" /><published>2022-06-22T00:00:00+00:00</published><updated>2022-06-22T00:00:00+00:00</updated><id>https://barandogan.av.tr/blog/bireysel-basvuru/anayasa-mahkemesine-basvuru-suresinin-baslangic-tarihi</id><content type="html" xml:base="https://barandogan.av.tr/blog/bireysel-basvuru/anayasa-mahkemesine-basvuru-suresinin-baslangic-tarihi.html">&lt;amp-img src=&quot;https://barandogan.av.tr/images/tokmak-kizil-1280x720.jpg&quot; alt=&quot;Anayasa Mahkemesine Başvuru Süresinin Başlangıç Tarihi&quot; width=&quot;1280&quot; height=&quot;720&quot; layout=&quot;responsive&quot;&gt;
&lt;/amp-img&gt;

&lt;h2 id=&quot;anayasa-mahkemesine-başvuru-süresinin-başlangıç-tarihi-nedir&quot;&gt;Anayasa Mahkemesine Başvuru Süresinin Başlangıç Tarihi Nedir?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Av. Mehmet Erbil&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kural olarak yargılamanın sonlandığı, diğer bir deyişle olağan kanun yollarının
tükendiği tarihten itibaren 30 gün içinde Anayasa Mahkemesine Bireysel
Başvuru yapılabilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sürenin başlangıcı, yargılamanın sona erdiği, olağan kanun yollarının tükendiği
gündür. Başvuru süresi yargılama sonucunda verilen kararın tebliği veya
öğrenme ile başlar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anayasa mahkemesi kararlarında; başvurucu veya avukatının nihai kararı UYAP
üzerinde açıp okuması ile öğrenmenin gerçekleştiğini ve 30 günlük sürenin
başlayacağını belirtilmektedir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Başvurucu veya vekili, başvurucu hakkında verilen nihai kararı tebliğ edilmeden
önce herhangi bir şekilde öğrenmiş ise başvuru süresi öğrenme tarihi itibarıyla
başlar. Örneğin, nihai kararın UYAP üzerinde açılıp okunması, nihai karar
verildikten sonra dosyada fotokopi alınması veya dosyanın fiziki olarak
incelenmesi gibi durumlarda, başvuru süresi bu tarih itibarıyla başlamaktadır.
Elektronik tebligatlarda, elektronik tebligatın posta adresine ulaşmasını takiben
5 gün sonra tebliğ edilmiş sayılacağı belirtilmekte ise de, tebligatın açılıp
okunduğu tarih itibarıyla 30 günlük süre başlar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yüze karşı verilen kararlar kesin ise, başvuru süresi kararın tefhim edildiği, yani
sanığın veya vekilinin yüzüne karşı okunduğu tarihtir. Sanığın veya vekilinin
gıyabında verilen kararlarda ise kararın tebliğ edildiği tarih sürenin başlangıç
tarihidir. Beraat kararları yüze karşı okunmuş ise süre kararın kesinleşme tarihi
değil tefhim tarihidir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soruşturma aşamasında yapılan işlemler ile tutuklama ve tutuklamanın
devamına dair kararların hukuka aykırılığı nedeniyle Anayasa Mahkemesine
yapılacak başvurularda, süre bu tür kararlara karşı yapılan itirazların reddine
dair verilen kararların tebliği ya da tefhimi ile başlar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yargılamada makul sürenin aşıldığı ve makul sürede yargılanma
hakkının ihlal edildiği düşünülüyor ise yargılamanın her aşamasında başvuru
yapılabilir. Bu durumda 30 günlük başvuru süresi başlangıç tarihi başvurunun
yapıldığı tarihtir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yaşam hakkı, Adil yargılanma hakkı, Mülkiyet hakkı, Özel ve aile hayatına saygı
hakkı, İfade özgürlüğü hakkı, Toplantı hakkı, Etkili hukuk yollarına başvurma
hakkı vb. haklarının ihlal edildiğini düşünenler, ancak nihai kararın
verilmesinden sonra Anayasa mahkemesine başvurabilirler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anayasa Mahkemesi, Yargıtay tarafından verilen onama kararlarının başvurucu
veya avukatına tebliğ edilmemesi halinde, dosyanın ilk derece mahkemesi
kalemine geldiği tarihten itibaren, üç ay artı 30 gün içinde başvurunun
yapılması gerektiğini belirtmektedir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ceza Davalarında Yargıtay’ ın onama kararından sonra cezanın infazı için,
hükümlüye tebligat yapılmadan yakalama gerçekleşmiş ise yukarıda sözü edilen
üç ay artı 30 günlük süre dolmamış ise yakalama tarihinden itibaren 30 günlük
süre içinde başvuru yapılabilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İstinaf ve Yargıtay Cumhuriyet Başsavcılıklarına yapılan itirazlar ve Kanun
Yararına Bozma nedeniyle yapılan başvurular tüketilmesi zorunlu olmayan
olağan üstü kanun yollarıdır. Olağan üstü kanun yoluna başvurulması kural
olarak Anayasa Mahkemesine başvuru süresini kesmez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bazı özel durumlarda, olağan üstü kanun yollarının tüketilmesi, Anayasa
Mahkemesine yapılacak bireysel başvuru için bekletici mesele haline gelebilir.
Örneğin Yargıtay süreci tamamlanan bir yargılamada, Yargıtay Cumhuriyet
Başsavcılığının itirazı üzerine dosya Yargıtay Ceza Genel Kuruluna gönderilmiş
ise, Anayasa Mahkemesi; son karar merci olması nedeniyle ve Ceza Genel
Kurulunda çıkacak karar ile çelişkiye düşülmemesi için Ceza Genel Kurulu
Kararının beklenmesi gerektiğini belirtmektedir. Bu durumda olağan üstü kanun
yoluna gidilmesi nedeniyle verilecek kararın kesinleşmesinden sonra da 30
günlük süresi içinde Anayasa mahkemesine başvuru yapılabilir.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Avukat Mehmet Erbil&lt;/strong&gt;, İstanbul Üniversitesi Hukuk Fakültesinde hukuk eğitimini tamamlamıştır. 1990 yılından beri İstanbul’da serbest avukatlık yapmaktadır. Çalışmalarını insan hakları ihlalleri ile ilgili olarak ulusal ve uluslararası hukuk alanında yoğunlaştırmıştır.  Avrupa İnsan Hakları Mahkemesi ve Anayasa Mahkemesine yaptığı başvurularla ulusal hukuk mevzuatında bir çok değişikliğin yapılmasına katkıda bulunmuştur. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Avukat Baran Doğan</name></author><category term="bireysel-basvuru" /><summary type="html"></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://barandogan.av.tr/images/tokmak-kizil-1280x720.jpg" /><media:content medium="image" url="https://barandogan.av.tr/images/tokmak-kizil-1280x720.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Makul Sürede Yargılanma Hakkı</title><link href="https://barandogan.av.tr/blog/bireysel-basvuru/makul-surede-yargilanma-hakki.html" rel="alternate" type="text/html" title="Makul Sürede Yargılanma Hakkı" /><published>2022-06-22T00:00:00+00:00</published><updated>2022-06-22T00:00:00+00:00</updated><id>https://barandogan.av.tr/blog/bireysel-basvuru/makul-surede-yargilanma-hakki</id><content type="html" xml:base="https://barandogan.av.tr/blog/bireysel-basvuru/makul-surede-yargilanma-hakki.html">&lt;amp-img src=&quot;https://barandogan.av.tr/images/terazi-kahve2-1280x720.jpg&quot; alt=&quot;Makul Sürede Yargılanma Hakkı&quot; width=&quot;1280&quot; height=&quot;720&quot; layout=&quot;responsive&quot;&gt;
&lt;/amp-img&gt;

&lt;h2 id=&quot;makul-sürede-yargılanma-hakkı-nedir&quot;&gt;Makul Sürede Yargılanma Hakkı Nedir?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Av. Mehmet Erbil&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Makul sürede yargılanma hakkı; gerçek kişilerin ve özel hukuk tüzel kişilerinin ceza yargılamalarında kendilerine yöneltilen suçlamalar konusunda makul bir sürede yargılamanın sonuçlandırılmasını, medeni hukuk yargılamalarında ise hak ve alacaklarına makul bir sürede kavuşma haklarını kapsar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anayasa Mahkemesi, makul sürede yargılanma hakkını Anayasanın 36 ve 141 maddelerinde kapsamında değerlendirmektedir. Anayasanın 36. Maddesinde herkesin “adil yargılanma hakkına” sahip olduğu, 141. Maddesinde ise “Davaların en az giderle ve mümkün olan süratle sonuçlandırılması..”  gereği belirtilmiştir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Makul sürede yargılanma hakkı; Avrupa İnsan Hakları Sözleşmesinin 6. Maddesinde “Herkes davasının, medeni hak ve yükümlülükleriyle ilgili uyuşmazlıklar ya da cezai alanda kendisine yöneltilen suçlamaların esası konusunda karar verecek olan, yasayla kurulmuş, bağımsız ve tarafsız bir mahkeme tarafından, kamuya açık olarak ve makul bir süre içinde görülmesini isteme hakkına sahiptir..” şeklinde düzenlenmiştir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Makul sürede yargılanma hakkı değerlendirilirken, yargılamanın karmaşıklığı, yargılamanın kaç dereceli olduğu, tarafların ve ilgili makamların yargılama sürecindeki tutumları, delilleri toplamadaki güçlük, yargılamanın uzamasına başvurucunun önemli katkısının olup olmadığı, yargılamanın süratle sonuçlandırılmasındaki menfaatin niteliği gibi hususlar dikkate alınır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Makul sürede yargılanma hakları ihlal edilenler, uğradıkları maddi zararlarını ve yargılama süreci içinde yaşadıkları stres, üzüntü ve acı nedeniyle uğradıkları manevi zararlarının tazminini talep edebilirler.  Maddi zararın mutlaka somut belgelerle ispatlanması gerekir. Ceza yargılamalarında sanıkların ceza tehdidi altında kalmaları, bu süre içinde özel hayatlarını ve iş hayatlarını düzenleyememeleri, yaşadıkları stres, acı ve üzüntü, hukuk davalarında ise hak ve alacaklarına geç kavuşmaları, bu nedenle yaşadıkları stres, acı ve üzüntü istenecek manevi tazminatın kaynağını oluşturur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yargılamada makul sürenin aşılması nedeniyle haklarının ihlal edildiğini düşünenler, bu konuda başvuru yapabilecekleri başkaca olağan bir kanun yolu olmadığı için doğrudan doğruya Anayasa Mahkemesine başvuru yapabilirler.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Derdest davalarda, makul sürenin aşılması nedeniyle Anayasa mahkemesinin ihlal kararı verdiği tarihten sonra yapılan yargılamada, makul süre yeniden aşılmış ise yeni bir başvuru da yapılabilir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ceza-yargılamasında-makul-süre&quot;&gt;Ceza Yargılamasında Makul Süre&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Anayasa Mahkemesi, ceza yargılamasında, gerçek kişiler ve özel hukuk tüzel kişileri hakkında açılan soruşturmaların başladığı tarihi, ceza yargılamasının başlangıç tarihi olarak tespit etmektedir. Ceza yargılamasının sonuçlandığı tarihi ise soruşturmanın ya da kovuşturmanın sonlandığı, olağan kanun yollarının tükendiği tarih olarak belirlemiştir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Derdest davalarda makul sürenin sonu, Anayasa Mahkemesinin karar verdiği tarih olarak kabul edilmekte ve yargılamada geçen sürenin makul süreyi aşıp aşmadığı buna göre belirlenmektedir. (Güher Ergun ve diğerleri B.B. No: 2012/13)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Derece mahkemelerinde yapılan yargılama beş yılı aşmış ise kural olarak makul süre aşılmıştır. Yargılamanın karmaşıklığı, delillerin toplanmasındaki güçlük, özellikle yargılamanın uzamasında başvurucunun önemli bir katkısının olup olmaması makul sürenin aşılıp aşılmadığı onuşunda göz önünde bulundurulacak kriterlerdendir.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Avukat Mehmet Erbil&lt;/strong&gt;, İstanbul Üniversitesi Hukuk Fakültesinde hukuk eğitimini tamamlamıştır. 1990 yılından beri İstanbul’da serbest avukatlık yapmaktadır. Çalışmalarını insan hakları ihlalleri ile ilgili olarak ulusal ve uluslararası hukuk alanında yoğunlaştırmıştır.  Avrupa İnsan Hakları Mahkemesi ve Anayasa Mahkemesine yaptığı başvurularla ulusal hukuk mevzuatında bir çok değişikliğin yapılmasına katkıda bulunmuştur. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Avukat Baran Doğan</name></author><category term="bireysel-basvuru" /><summary type="html"></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://barandogan.av.tr/images/terazi-kahve2-1280x720.jpg" /><media:content medium="image" url="https://barandogan.av.tr/images/terazi-kahve2-1280x720.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Mülkiyet Hakkının İhlali</title><link href="https://barandogan.av.tr/blog/bireysel-basvuru/mulkiyet-hakkinin-ihlali-bireysel-basvuru.html" rel="alternate" type="text/html" title="Mülkiyet Hakkının İhlali" /><published>2022-06-22T00:00:00+00:00</published><updated>2022-06-22T00:00:00+00:00</updated><id>https://barandogan.av.tr/blog/bireysel-basvuru/mulkiyet-hakkinin-ihlali-bireysel-basvuru</id><content type="html" xml:base="https://barandogan.av.tr/blog/bireysel-basvuru/mulkiyet-hakkinin-ihlali-bireysel-basvuru.html">&lt;amp-img src=&quot;https://barandogan.av.tr/images/terazi-kirmizi-1280x720.webp&quot; alt=&quot;Mülkiyet Hakkının İhlali&quot; width=&quot;1280&quot; height=&quot;720&quot; layout=&quot;responsive&quot;&gt;
&lt;/amp-img&gt;

&lt;h2 id=&quot;mülkiyet-hakkı-nedir&quot;&gt;Mülkiyet Hakkı Nedir?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Av. Mehmet Erbil&lt;sup id=&quot;fnref:1&quot; role=&quot;doc-noteref&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn:1&quot; class=&quot;footnote&quot; rel=&quot;footnote&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mülkiyet hakkı; ekonomik bir değer ifade eden, parayla ölçülebilen her türlü mal varlığını kapsar. Menkul ve gayrimenkullerle, bunların üzerine kurulan sınırlı ayni haklar, menkul veya gayrimenkullerin semereleri, fikri haklar ve icrası mümkün olan her türlü alacak da mülkiyet hakkı kapsamındadır. 
Bir kişinin mal varlığını kullanma ve semerelerinde (ürün, kira geliri vs.) faydalanma ve tasarruf etme yetkilerinin kısıtlanması veya tümüyle engellenmesi veya yok edilmesi mülkiyet hakkının ihlalidir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mülkiyet hakkı, Anayasanın 35. Maddesinde ve Avrupa İnsan Hakları Sözleşmesinine1 Nolu Ek protokolün 1. Maddesinde düzenlenmiştir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anayasa’nın 35. Maddesi; “Herkes, mülkiyet ve miras haklarına sahiptir. Bu haklar, ancak kamu yararı amacıyla, kanunla sınırlanabilir.
Mülkiyet hakkının kullanılması toplum yararına aykırı olamaz.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avrupa İnsan Hakları Sözleşmesinine1 Nolu Ek protokolün 1. Maddesi; “Her gerçek ve tüzel kişinin mal ve mülk dokunulmazlığına saygı gösterilmesini isteme hakkı vardır. Bir kimse, ancak kamu yararı sebebiyle ve yasada öngörülen koşullara ve uluslararası hukukun genel ilkelerine uygun olarak mal ve mülkünden yoksun bırakılabilir. Yukarıdaki hükümler, devletlerin, mülkiyetin kamu yararına uygun olarak kullanılmasını düzenlemek veya vergilerin ya da başka katkıların veya para cezalarının ödenmesini sağlamak için gerekli gördükleri yasaları uygulama konusunda sahip oldukları hakka halel getirmez.” denilmektedir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anayasanın 35. Maddesi ile güvence alınan Mülkiyet hakkı; halihazırda mevcut olan mal, mülk ve varlıkları kapsamaktadır. Gelecekteki olası ihtimallere dayanarak mülkiyet hakkının varlığından ve mülkiyet hakkının ihlalinden söz edilemez.  Bu hususun istisnası belli durumlarda ekonomik bir değer ifade eden, icrası mümkün bir alacağı elde etmeye yönelik meşru bir beklentidir. Bir kanun hükmüne dayanan veya başarılı olma ihtimali yerleşik yargı içtihatlarına göre yüksek olan, somut bir beklenti de mülkiyet hakkı kapsamında değerlendirilebilir. (Kemal Yeler ve Ali Arslan Çelebi kararı. B.B No: 2012/636)&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;a--mülkiyet-hakkı-hangi-durumlarda-kısıtlanabilir&quot;&gt;A- Mülkiyet Hakkı Hangi Durumlarda Kısıtlanabilir?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Anayasanın 35. Maddesinde yapılan düzenleme ile herkesin mülkiyet edinme ve mülkiyetinden barışçıl bir şekilde faydalanma hakkı vardır. Bazı durumlarda mülkiyet hakkına sınırlama getirilebilir ve kişiler mülkten yoksun bırakılabilir. Mülkiyet hakkı toplum yararına aykırı olarak kullanılamaz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anayasa Mahkemesi; mülkiyetin sınırlandırılması konusunu değerlendirirken;  Temel hak ve hürriyetlerin Anayasanın 13. Maddesi uyarınca sınırlandırılabileceğini, ancak bu sınırlamanın,  temel hak ve özgürlüklerin demokratik toplum gereklerine ve ölçülülük ilkesine aykırı olmayacak şekilde yapılması gerektiğini, mülkiyet hakkına yapılacak müdahalenin kanuna dayanması, kamu yararı amacı taşıması ve ölçülülük ilkelerine uygun olması gerektiğini belirtmektedir. (AYM nin Recep Tarhan ve Afife Tarhan kararı, B No:2014/1546)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;big&gt;&lt;strong&gt;1- Mülkiyet hakkına müdahalede kanunilik ilkesi&lt;/strong&gt;&lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anayasanın 35. Maddesinin ikinci fıkrasında ve yine 13. Maddesinde mülkiyet hakkının ancak kamu yararına ve kanunla sınırlandırılabileceği ifade edilmiştir. Bu ifade mülkiyet hakkına getirilecek bir sınırlamanın mutlaka kanuni bir dayanağının olması gerektiğini, keyfi olarak ya da kanuni düzenleme olmaksızın veya kanuni düzenlemelere aykırı olarak çıkarılacak tüzük, yönetmelik ve genelgelerle mülkiyet hakkının sınırlandırılamayacağını göstermektedir. (AYM nin Mehmet Arif Madenci kararı. B. No: 2014/13916 )&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diğer yandan, Anayasa Mahkemesi, mülkiyet hakkına yapılacak müdahalede kanuna dayanmasının yeterli olmayacağını, kanun metninin ve uygulamasının, kişilerin öngörebilecekleri hukuki belirlilikte olmasını ve kanun kalitesinin kanunilik koşulunun sağlanıp sağlanmadığının tespitinde önem arz ettiğini belirtmektedir. (AYM nin Necmiye Çiftçi ve diğerleri kararı. B. No: 2013/1301)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;big&gt;&lt;strong&gt;2- Mülkiyet hakkına müdahalede meşru amaç&lt;/strong&gt;&lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anayasanın 35. Maddesinde düzenlenen mülkiyet hakkı, kamu yararı gözetilerek sınırlandırılabilir. Mülkiyet hakkı meşru bir amaç olmaksızın ve kamu yararı dışında sınırlandırılamaz. (AYM nin Nusrat Külah kararı. B. No: 2013/6151)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;big&gt;&lt;strong&gt;3- Mülkiyet hakkına müdahalenin ölçülü olması&lt;/strong&gt;&lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anayasanın 35. Maddesinde düzenlenen mülkiyet hakkı meşru bir amaçla ve ölçülülük ilkeleri gereğince sınırlandırılabilir. Sınırlandırma ulaşılmak istenen amacı gerçekleştirmeye elverişli olması, ulaşılmak istenen amaç bakımından gerekli olması ve bireyin mülkiyet hakkına müdahale ile ulaşılmak istenen amaç arasında makul bir dengenin gözetilmesi gerekir. Bireylerin hak ve özgürlüklerinin somut koşulların gereğinden daha fazla sınırlandırılması, kamu otoritelerine tanınan yetkinin aşılması anlamına geleceğinden hukuk devleti olma ile bağdaşmaz. Mülkiyet hakkına kamu otoritelerince yapılan müdahale sonucu meydana gelen zararın giderilmesi devletin pozitif yükümlülükleri arasındadır. (AYM nin Arif GÜVEN kararı. B. No:2014/13966 )&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;mülkiyet-hakkı-hangi-durumlarda-i̇hlal-edilmiş-sayılır&quot;&gt;Mülkiyet Hakkı Hangi Durumlarda İhlal Edilmiş Sayılır?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;big&gt;&lt;strong&gt;1- Alacağın Zamanında Ödenmemesi Nedeniyle Mülkiyet Hakkının İhlali&lt;/strong&gt;&lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Borçlar kanunun 122. Maddesinde yer alan düzenlemeye göre; alacaklı gecikme faizini aşan bir zarar uğramış ise borçlu kusursuzluğunu ispat etmedikçe bu zararı tazminle yükümü tutulmuştur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yargıtay, bu konuda verdiği kararlarında birbirinden farklı iki görüş benimsemiştir. Bunlardan birincisi; alacaklının gecikme nedeniyle temerrüt faizini aşan zararlarını somut delillerle ispat etmesi gerektiği yönündedir. Bu görüşe göre yüksek enflasyon, döviz kurundaki artış, piyasadaki faiz oranlarının yüksek oluşu alacaklının zararının gerçekleştiğini göstermez. Bu durumda dahi alacaklı uğradığı zararı ispatlamak zorundadır. Örneğin alacağını zamanında tahsil edemediği için, daha yüksek oranda faizle borç aldığını, alacağını zamanında alamadığı için ödeyemediği yabancı para cinsinden borcunu geçen süre içinde gerçekleşen kurk farkıyla ödediğini vs. ispatlaması gerekir. (AYM nin Ano İnşaat Ltd Şti. B. No: 2014/ 2267 - Prag.35)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Yargıtay diğer görüşünde ise; Borçlunun temerrüde düştüğü tarihten ödemenin yapıldığı tarihe kadar geçen süre içinde gerçekleşen enflasyon artışı, mevduat ve devlet tahvillerine verilen faiz oranları, Döviz kurlarındaki artış oranları dikkate alınarak, bu konuda uzman bir bilirkişiden rapor alınması ve munzam zararın ödenmemesi gerekir. (AYM nin Ano İnşaat Ltd Şti. B. No: 2014/ 2267 - Prag.35)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enflasyon, paranın değerinin düşmesi, döviz ve diğer mali enstrümanlardaki artış, borçlunun yararlanması ve alacaklının zarara uğramasına neden olmaktadır. Yargı yollarına başvuru yapıldığında yargı süresini uzatmaya çalışmakta, uzayan yargı süreçleri ve davalardaki yığılmalar, yargıya olan güveni de azaltmakta ve kendiliğinde hak almak düşüncesi yaygınlaşarak kişi ve toplum güvenliği sarsılmaktadır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alacağın geç ödenmesi, enflasyon nedeniyle paranın değerindeki aşınma, gecikme faizinin bu değer kaybını karşılamaması nedeniyle uğranılan zarar mülkiyet hakkının ihlalini oluşturmaktadır. Anayasa Mahkemesi, kamu borcu haline gelmiş ödemelerin geç ödenmesi nedeniyle meydana gelen değer aşınmalarının başvurucular üzerinde orantısız bir yük oluşturması halinde mülkiyet hakkının ihlaline karar vermektedir. (AYM nin Ano İnşaat Ltd Şti B. No: 2014 2267)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sonuç olarak; Anayasa Mahkemesi, alacaklının alacağını geç tahsil etmesi nedeniyle aradan geçen süre içinde alacağının değer kaybetmesi karşısında, yerel mahkemelerin başvurucunun zararını ayrıca ispatlaması gerektiği yönündeki katı yorumları mülkiyet hakkının korunması konusunda gereken adil dengenin alacaklı7başvurucu yönünden aleyhine bozulduğunu dolayısıyla Anayasanın 35. Maddesinde düzenlenen mülkiyet hakkının ihlali olarak değerlendirmektedir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AİHM kararlarında; ödemelerin gecikmesinin makul süreyi aşması halinde gecikme faizinin gecikme nedeniyle ortaya çıkan zararı karşılanmaması halinde enflasyon oluşan değer kayıplarının karşılanmamasını mülkiyet hakkının ihlali olarak değerlendirmektedir.  (AİHM Akkuş/Türkiye kararı. B. No: 19263/92)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;AİHM ilke olarak alacağın geç ödenmesinden doğan bir zararın varlığının ileri sürüldüğü durumlarda, enflasyon oranı esas alınarak faiz ödenmesi suretiyle zararın giderilebileceğini kabul emektedir.  (AİHM Kat inşaat/Türkiye kararı. B.No: 74495/01)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;big&gt;&lt;strong&gt;2. İdarenin İşlem Ve Eylemleri Nedeniyle Mülkiyet Hakkının İhlali&lt;/strong&gt;&lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İdarenin işlem ve eylemleri nedeniyle, gerecek ve özel tüzel kişilerin uğradıkları zararlarda mülkiyet hakkının ihlali kapsamındadır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anayasanın 125 maddesi idarenin her türlü eylem ve işlemlerine karşı yargı yolunun açık olduğu ve idarenin işlem ve eylemlerinden doğan zararların idarece ödeneceği düzenlenmiştir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İdare işlem ve eylemeleri ile verdiği zararları hizmet kusuru veya kusursuz sorumluluk ilkeleri gereği tazmin etmek zorundadır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hizmetin kötü işlemesi, geç işlemesi veya hiç işlememesi hallerinde ortaya çıkan zararlar idarenin tazmin yükümlülüğü altındadır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kusursuz sorumluluk ise kamu hizmetinin görülmesi sırasında kişilerin uğradıkları özel ve olağan dışı zararların idarece tazmini esasına dayanmakta olup; İdare, yürütülen hizmetin doğrudan bir sonucu olarak ortaya çıkan, idari faaliyet ile nedensellik bağı kurulabilen kişilerin uğradıkları özel ve olağan dışı zararlar, kusursuz sorumluluk ilkesi gereği idarece tazmin edilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Devletin yasama faaliyetleri nedeniyle uğranılan zararlarda idarece karşılanması gerekir. Nitekim Fransız Danıştay’ ı yapay süt mahsullerinin yasaklanmasına dair çıkarılan kanun nedeniyle zarar gören Fransız yapay süt imalatçılarının zararlarının Hazinece karşılanması gerektiğine karar vermiştir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;İdarenin işlem ve eylemelerinin kanuna uygun olması, idarenin kusursuz olması veya genel kamu yararı, mülkiyet hakkının ihlali halinde, fedakarlığın denkleştirilmesi ilkesi çerçevesinde zararın idarece karşılanmasına engel değildir. Aksi halde mülkiyet hakkı ihlal edilmiş olacaktır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Güvenlik nedeniyle bir caddenin yaya ve araç trafiğine kapatılması menkul ve gayrimenkullerin değerinin azalmasına veya kira gelirlerinin düşmesine sebebiyet vermiş ise bu durumda mülkiyet hakkı ihlal edilmiştir. (AYM’nin Recep Tarhan ve Afife Tarhan kararı. B. No: 2014/1546)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Binaların önünden geçen yolun yükseltilmesi nedeniyle uğranılan zarar, mülkiyet hakkı kapsamındadır. Yapılan yol çalışmasının kamu yararına uygun olması bu yol düzenlemesinde tüm toplumun yararlanması, mülkiyet hakkı ihlal edilen kişinin uğramış olduğu zararın, fedakârlığın denkleştirilmesi ilkesi çerçevesinde giderilmesi noktasında idarenin sorumluluğunu ortadan kaldırmaz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Danıştay, avlanması yasak olan üç ayının saldırması sonucu hayvanı telef olan kişinin, zararın tazmini için açtığı davada; davalı bakanlığın yaban hayvanlarının fiillerinden sorumlu olmadığı,  dolayısıyla hizmet kusuru bulunmadığı için reddedilen ilk derece mahkemesinin kararını; bakanlığın boz ayıları mutlak koruma altına alması amacıyla aldığı, bu nedenle kusursuz sorumluluk (fedakârlığın denkleştirilmesi)  ilkesi gereğince zararın karşılanması gerektiği belirtilerek bozma kararı vermiştir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;big&gt;&lt;strong&gt;3. Mahkemelerce Verilen Kararlar Nedeniyle Mülkiyet Hakkının İhlali&lt;/strong&gt;&lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anayasa mahkemesi, İbrahim Manav (B.B No. 2019/2755) başvurusunda; yeşil alan ve yol yapılması amacıyla belediyeye terk edilen yerin imar planlarında cami alanı olarak ayrılması ve belediye hizmet binası yapılması nedeniyle açılan davanın reddine dair verilen kararın; hukukumuzda bağışlamanın şarta bağlı olarak yapılabileceğini, bağışlanan taşınmazın yol ve yeşil alan dışında başka bir amaçla kullanılmamasını isteme hakkı bulunduğunu, terk amacına uygun olmayan taşınmazların başvurucuya iadesi ve tazminat yönünden meşru bir beklenti yarattığını, bağışlanan yere amacı dışında kullanılması nedeniyle mülkiyet hakkına müdahale edildiğini, bu durumun başvurucunun, mülkiyetten barışçıl yararlanma hakkına müdahale kapsamında değerlendirilmesi gerektiğini belirtmiştir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anayasa Mahkemesi, Fatma Kızıldağ ve diğerleri (B.B. No. 2018/32163) başvurusunda; Çevre ve Şehircilik Bakanlığının, kıyı kenar çizgisi içinde kalan taşınmazlarla ilgili aldığı kararlar nedeniyle, mülkiyet hakları ihlal edildiğini ileri süren ve zararlarının karşılanmasını isteyen başvurucuların açtıkları davanın reddi sonrasında, çevre ve Şehircilik bakanlığı kararının, başvurucuların mülkiyet haklarını ihlal ettiğine karar vermiştir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anayasa Mahkemesi, Makromed Tıbbi Teknik Makine Ltd Şti  ( B.B. No: 2018/33348 ) başvurusunda; Üniversiteye karşı yapılan icra takibinde, üniversitenin kamu mallarının haczedilemeyeceği yönündeki itirazını kabul eden mahkeme kararının, alacağını tahsil edemeyen başvurucunun mülkiyetin barışçıl kullanılması hakkının ihlal edildiğine karar vermiştir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;big&gt;&lt;strong&gt;4. Yargı Birimlerinin Tutum Ve Davranışları Nedeniyle Mülkiyet Hakkının İhlali&lt;/strong&gt;&lt;/big&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anayasa Mahkemesi Elsis Elektrik (B.B 2019/20771) kararında, cebri icra yoluyla satış işlemleri sonucunda alacaklıya ödenmesi gereken paranın, açılan davalar ve temyiz nedenleriyle alacaklıya ödenmediği süre içinde icra dairesince nemalandırma işlemi yapılmaması nedeniyle mülkiyet hakkının ihlal edildiğine ve başvurucuya maddi tazminat ödenmesine karar vermiştir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fatma YILDIRIM kararında; devletin özel kişiler tarafından yapılan müdahalelere karşı malike koruma sağlamak gibi pozitif bir yükümlülüğünün olduğunu, cebri icra sürecinin uzaması ve makul bir sürede sonuçlandırılmaması halinde, tarafların hak ve menfaatlerinin korunması amacıyla her türlü tedbirin alınması gerektiğini, devletin hakimiyeti ve kontrolü altında bulunan borçlu veya alacaklıya ait mal ve hakların ekonomik değerini koruyucu, idareye normal idari işleyişin dışında bir külfet yüklemeyecek tedbirlerin alınmaması halinde mülkiyet hakkının ihlal edileceğini değerlendirmiştir.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;div class=&quot;footnotes&quot; role=&quot;doc-endnotes&quot;&gt;
  &lt;ol&gt;
    &lt;li id=&quot;fn:1&quot; role=&quot;doc-endnote&quot;&gt;
      &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Avukat Mehmet Erbil&lt;/strong&gt;, İstanbul Üniversitesi Hukuk Fakültesinde hukuk eğitimini tamamlamıştır. 1990 yılından beri İstanbul’da serbest avukatlık yapmaktadır. Çalışmalarını insan hakları ihlalleri ile ilgili olarak ulusal ve uluslararası hukuk alanında yoğunlaştırmıştır.  Avrupa İnsan Hakları Mahkemesi ve Anayasa Mahkemesine yaptığı başvurularla ulusal hukuk mevzuatında bir çok değişikliğin yapılmasına katkıda bulunmuştur. &lt;a href=&quot;#fnref:1&quot; class=&quot;reversefootnote&quot; role=&quot;doc-backlink&quot;&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
    &lt;/li&gt;
  &lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Avukat Baran Doğan</name></author><category term="bireysel-basvuru" /><summary type="html"></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://barandogan.av.tr/images/terazi-kirmizi-1280x720.webp" /><media:content medium="image" url="https://barandogan.av.tr/images/terazi-kirmizi-1280x720.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Teslim Fiili/İşleminin İspatı</title><link href="https://barandogan.av.tr/blog/borclar-hukuku/teslimin-ispati.html" rel="alternate" type="text/html" title="Teslim Fiili/İşleminin İspatı" /><published>2022-06-03T00:00:00+00:00</published><updated>2022-06-03T00:00:00+00:00</updated><id>https://barandogan.av.tr/blog/borclar-hukuku/teslimin-ispati</id><content type="html" xml:base="https://barandogan.av.tr/blog/borclar-hukuku/teslimin-ispati.html">&lt;amp-img src=&quot;https://barandogan.av.tr/images/tokmak-yargitay-kararlari-1280x720.webp&quot; alt=&quot;Teslim Fiili/Teslim İşlemi&quot; width=&quot;1280&quot; height=&quot;720&quot; layout=&quot;responsive&quot;&gt;
&lt;/amp-img&gt;

&lt;h2 id=&quot;teslim-fiili--teslim-i̇şlemi-ve-i̇spat&quot;&gt;Teslim Fiili / Teslim İşlemi ve İspat&lt;/h2&gt;

&lt;h3 id=&quot;kiralanan-yerin-anahtarının-teslimi-i̇şlemi&quot;&gt;Kiralanan Yerin Anahtarının Teslimi İşlemi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Kiralananın tahliye edildiğinin (kiracının kiralananı iade borcunu yerine getirdiğinin) kabul edilebilmesi için, fiilen boşaltılması yeterli değildir. Anahtarın da kiralayana teslim edilmesi gerekir. Kiracının bildirdiği tahliye tarihinin kiraya veren tarafından kabul edilmemesi; başka bir ifadeyle, tahliye tarihinin taraflar arasında çekişmeli olması halinde; kiralananın fiilen boşaltıldığını ve anahtarın teslim edildiğini, böylece kira ilişkisinin kendisince ileri sürülen tarihte hukuken sona erdirildiğini kanıtlama yükümlülüğü, kiracıya aittir. Kiracı, kiralananı kendisinin ileri sürdüğü tarihte tahliye ettiğini ispatlayamazsa, kiraya verenin bildirdiği tahliye tarihine itibar olunmalıdır. Anahtarın kiraya verene teslimi, hukuki işlemin içerisinde yer alan bir maddi vakıa olmakla birlikte, sözleşmenin feshine yönelik bir hukuki sonuç doğurduğundan, bunun ne şekilde ispat edileceği hususu, yıllık kira bedelinin tutarı esas alınmak suretiyle, dava tarihinde yürürlükte bulunan 6100 sayılı HMK’nın 200. ve 201. maddeleri çerçevesinde değerlendirilmelidir. Eş söyleyişle, yıllık kira bedelinin tutarı senetle ispat sınırının üzerindeyse ve kiraya verenin açık muvafakati yoksa, bu husus kiracı tarafından ancak yazılı delille ispatlanabilir, tanık dinlenemez. Bununla birlikte, birden fazla kiraya verenin varlığı halinde kira sözleşmesinin bitiminde, kiracının kiralananı geri verme borcu, kiracı bakımından TBK’nın 85. maddesi uyarınca bölünemeyen bir borç teşkil eder. Bu nedenle, TBK’nın 85/1 maddesi uyarınca; her bir kiraya veren, kiralananın geri verilmesi borcunu, kiraya verenlerin tamamına ifasını talep edebilir. Kiracı kiralananı geri verme borcunu, kiraya verenlerin hepsine birden ifa etmek zorunda olup TBK’nın 169. maddesinde düzenlenen müteselsil alacaklılıktan farklı olarak kiralananın geri verilmesinde kiracı geri verme borcunu tek bir kiraya verene ifa etmekle borcundan kurtulamaz (Yargıtay 3. Hukuk Dairesi         2021/5801 E.  ,  2021/10444 K.).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;eser-sözleşmesinde-teslimin-i̇spatı&quot;&gt;Eser Sözleşmesinde Teslimin İspatı&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Genel olarak eser sözleşmelerinde yüklenicinin sadece eseri meydana getirmesi, aslî edim borcunu yerine getirdiği anlamına gelmemektedir. Yüklenici, sözleşmeye uygun meydana getirdiği eseri teslim borcu altındadır. Yüklenici üstlendiği eseri meydana getirecek ve meydana getirdiği bu eseri, iş sahibine usul ve yasaya ve sözleşme hükümlerine uygun olarak teslim edecektir. Eseri teslim borcu yüklenicide olduğundan eserin teslim edildiğini kanıtlama borcu da yükleniciye düşmektedir. Bir başka deyişle yüklenici, eseri, iş sahibine sözleşmeye uygun teslim ettiğini kanıtlamak zorundadır. Davalı yüklenici savunmasını kanıtlayabilmesi için, eseri iş sahibine süresi içerisinde iş sahibinin iş yerinde teslim ettiğini kanıtlamakla yükümlüdür.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eser sözleşmelerinde teslim, yüklenicinin tamamladığı eseri sözleşmeyi ifa etmek niyeti ile iş sahibinin fiili hakimiyetine geçirmesi olarak tanımlanmaktadır. Teslimi kanıtlama yükü somut olaydaki savunmaya göre davalı yüklenicide olmakla bu teslimin nasıl kanıtlaması gerektiği davanın çözüm noktasını oluşturmaktadır. Eserin teslim edilip edilmediğinin ispatında taraflar ispatın hangi delillerle yapılacağı hususunda sözleşmeye hüküm koyabilirler ve teslim konusunda bir delil sözleşmesi yapabilirler. Böyle bir delil sözleşmesi yoksa yüklenicinin meydana getirdiği eseri teslim ettiği vakıasını, teslim, hukuki işlem değil, hukuki fiil olduğundan kural olarak her tür kanıtla bu arada tanıkla dahi ispat edebilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bu açıklamalar ışığında somut olaya gelince; taraflar arasında kurulan sözleşme ilişkisinde yazılı bir sözleşme ve bu sözleşmede yer alan teslime ilişkin bir delil sözleşmesi niteliğinde teslim vakıasının ispatına ilişkin bir hüküm bulunmadığından davalı yüklenici teslim vakıasını her tür delil ile kanıtlayabilecektir. Davalı vekili cevap dilekçesinde tanık deliline dayanmış olmakla, usulüne uygun şekilde teslim vakıasına ilişkin olarak davalı tanıkları dinlenmeli, davalı taraf aşamalardaki dilekçelerinde keşif ve bilirkişi incelemesi deliline de dayandığı anlaşılmakla gerektiğinde mahallinde keşif ve bilirkişi incelemesi de yapılarak diğer deliller de gözetilmek suretiyle teslim yapılıp yapılmadığı hususu hiç bir duraksamaya yer vermeyecek şekilde belirlenmeli, buna göre uyuşmazlık hükme bağlanmalıdır (Yargıtay 15. Hukuk Dairesi         2018/3774 E.  ,  2018/4129 K.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eser sözleşmelerinde teslim, yüklenicinin tamamladığı eseri sözleşmeyi ifa etmek niyeti ile iş sahibinin fiili hakimiyetine geçirmesi olarak tanımlanmaktadır. Eserin teslim edilip edilmediğinin ispatında, tarafların hangi delillerle yapılacağı hususunda sözleşmeye hüküm koyabilirler ve teslim konusunda bir delil sözleşmesi yapabilirler. Böyle bir delil sözleşmesi yoksa yüklenicinin meydana getirdiği eseri teslim ettiği vakıasını, teslim, hukuki işlem değil, hukuki fiil olduğundan kural olarak her tür kanıtla bu arada tanıkla dahi ispat edebilir (Emsal Dairemizin 17.02.2015 T 2014/2254 E 2015/782 K;17.12.2014 T 2014/681 E 2014/7323 K; 01.12.2015 T 2015/1884 E 2015/6112 K içtihatları). Somut olayda mahkemece dinlenen tanıklar imalâtların davacıya teslim edildiğini açıklamışlardır. Bu nedenle mahkemenin teslimin tanıkla ispat edilemeyeceği gerekçesi ile teslimin yapılmadığına ilişkin kabulü doğru olmamıştır. (Yargıtay 15. Hukuk Dairesi         2015/5536 E.  ,  2016/951 K.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Taraflar arasında sözlü olarak kurulan akdi ilişki 6098 sayılı Türk Borçlar Kanunu’nun 470 vd. maddelerinde düzenlenen eser sözleşmesi niteliğinde olup, uyuşmazlığın bu hükümlere göre çözümlenmesi gerektiği açıktır. Genel olarak eser sözleşmelerinde yüklenici, sözleşmeye uygun meydana getirdiği eseri teslim borcu altındadır. Eserin teslim edilip edilmediğinin ispatında taraflar ispatın hangi delillerle yapılacağı hususunda sözleşmeye hüküm koyabilirler ve teslim konusunda bir delil sözleşmesi yapabilirler. Böyle bir delil sözleşmesi yoksa yüklenicinin meydana getirdiği eseri teslim ettiği vakıasını, teslim, hukuki işlem değil, hukuki fiil olduğundan kural olarak her tür kanıtla bu arada tanıkla dahi ispat edebilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Somut olayda davacı delilleri arasında faturalar ve sevk irsaliyelerine de dayanmış olup, mahkemece davalı şirket yetkilisinin imzasını taşıyan sevk irsaliyesindeki malların teslim edildiği kabul edilmiş ise de; diğer sevk irsaliyelerindeki teslim alan şahısların davalı şirketin çalışanı olup olmadığı araştırılmamış, eser sözleşmesinde işin yapılıp teslim edildiğinin maddi vakıa olması sebebiyle tanık beyanı ile kanıtlanması mümkün olmasına rağmen sevk irsaliyelerinde ismi yazılı şahıslar tanık olarak da dinlenmemiştir. Yapılması gereken iş davalının kabul ettikleri dışında kalan sevk irsaliyelerinin altında iş sahibi adına teslim alan kimselerin davalı şirket çalışanı olup olmadığının incelenip imzaların inkâr edilmesi halinde SGK kayıtları ve diğer deliller ile bu husus araştırılarak ve kabul edilen sevk irsaliyelerindeki teslim eden ve alan kısmında imzaları bulunan şahıslar tanık olarak dinlendikten sonra davalı şirketi temsile yetkili kişiler olduğunun anlaşılması halinde teslimin kanıtlandığının kabulü ile mahallinde uzman teknik bilirkişi marifetiyle keşif ve bilirkişi incelemesi yapılarak montajın yapılıp yapılmadığının incelenmesi, işin yapıldığının anlaşılması halinde bedelinin yapıldığı tarihteki mahalli piyasa fiyatlarıyla belirlenmek üzere gerekçeli ve denetime elverişli rapor alınıp irsaliyesinde davalı yetkilisinin imzasını taşıyan 3347 numaralı faturanında davacı alacağına eklenmek suretiyle sonucuna uygun karar verilmesi gerekirken eksik inceleme ile karar verilmesi doğru olmadığı gibi davacının icra inkâr tazminatı talebi de bulunduğu halde gerekçesini de göstermek suretiyle bu konuda olumlu yada olumsuz hüküm kurulmaması da doğru olmamış bu nedenle kararın davacı yararına bozulması gerekmiştir (Yargıtay 15. Hukuk Dairesi         2018/4925 E.  ,  2019/2949 K.).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;alım-satım-sözleşmesinde-teslimin-i̇spatı&quot;&gt;Alım Satım Sözleşmesinde Teslimin İspatı&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Yanlar arasındaki satım akdi bir hukuki işlem olması nedeniyle davacının teslim olgusunu HUMK’nun 288 ve 289. maddeleri (HMK md. 200) uyarınca kesin delillerle kanıtlaması gerekirken, mahkemece fatura konusu malların satışı ve traktörün tamiri için yapılan değişimin hukuki fiil olarak kabul edilerek, üstelik davalı tarafın muvafakatı da bulunmadığı halde takdiri bir delil olan tanık dinlenilmesi yoluna başvurulamaz. (Yargıtay 13. Hukuk Dairesi         2014/38757 E.  ,  2015/31533 K.).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Karara göre alım satım sözleşmesinde teslim işlemi, bir hukuki işlem mahiyetinde olup HMK 200 gereği kesin delillerle ispatlanmalıdır, tanık delili yoluyla ispatlanamaz.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;eser-sözleşmesinde-ayıp-i̇hbarının-i̇spatı&quot;&gt;Eser Sözleşmesinde Ayıp İhbarının İspatı&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Taraflar arasında eser sözleşmesi bulunduğu hususu ihtilafsız olup, ihtilaf; teslimi yapılmış bulunan makinelerin ayıplı olup olmadığı ve süresinde ayıp ihbarında bulunulup bulunulmadığı konularındadır. Akdi ilişkinin kurulduğu tarihte yürürlükte olan mülga 818 sayılı BK 359. maddesi uyarınca iş sahibi, eserin tesliminden itibaren varsa açık ayıpları makul sürede yükleniciye derhal ihbar etmekle yükümlüdür. Eser sözleşmelerinde ayıp ihbarı bir şekle tabi değildir. Dairemizin istikrar kazanan uygulamalarına göre ayıp ihbarının yapılıp yapılmadığı hususunun ispatı için tanık dinlenmesi (hukuki işlem benzeri hukuki fiil olduğu için) mümkündür. (Yargıtay 15. Hukuk Dairesi         2014/303 E.  ,  2014/6830 K.).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;mal-tesliminde-i̇spat-yükü&quot;&gt;Mal Tesliminde İspat Yükü&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Davacı, satım sözleşmesine konu malların davalıya teslim edilmesine rağmen ödeme yapılmadığını iddia etmiş, davalı ile satım ilişkisinin kurulmadığını, fatura konusu malların kendisine teslim edilmediğini savunmuştur. Uyuşmazlık, davacı tarafça faturası düzenlenen malların davalıya teslim edilip edilmediği noktasında toplanmaktadır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fatura tek başına alacağın varlığına delil olmaz ve yine davalının da söz konusu faturaların altında yer alan teslim alan kısmında imzası bulunmamaktadır. Bu durumda dava konusu ürünlerin teslimi hukuki bir işlem olup, ancak TMK 6. ve HMK. 190 ve 200 maddeleri gereği yazılı delillerle ispat edilebilir. Dosyaya ibraz edilen faturalar malın teslim edildiğini göstermez. Davacı yasal delillerle teslim olgusunu ispat etmelidir. Dava dosyasında yer alan servis fişlerinden LED TV’ye ilişkin olan servis fişi incelendiğinde; davalının imzasının yer almadığı anlaşılmaktadır. Yine dava konusu yapılan buzdolabı, saç düzleştirici ve elektrik süpürgesi bakımından teslim belgesi ve birbirini doğrulan servis fişleri de bulunmamaktadır. Mahkemece, dava konusu yapılan ürünlerin davalıya tesliminin yasal delillerle ispatlanamadığı değerlendirilerek sonucuna göre bir karar verilmesi gerekirken yanılgılı gerekçeyle davanın kabulüne ilişkin karar verilmesi usul ve yasaya aykırı olup bozmayı gerektirir (Yargıtay 3. Hukuk Dairesi - Karar:2021/12178).&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;İstanbul Avukat Baran Doğan Hukuk Bürosu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Avukat Baran Doğan</name></author><category term="borclar-hukuku" /><summary type="html"></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://barandogan.av.tr/images/tokmak-yargitay-kararlari-1280x720.webp" /><media:content medium="image" url="https://barandogan.av.tr/images/tokmak-yargitay-kararlari-1280x720.webp" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Israrlı Takip Suçu ve Cezası (TCK 123/A)</title><link href="https://barandogan.av.tr/blog/ceza-hukuku/israrli-takip-sucunun-cezasi-tck-123a.html" rel="alternate" type="text/html" title="Israrlı Takip Suçu ve Cezası (TCK 123/A)" /><published>2022-05-27T00:00:00+00:00</published><updated>2022-05-27T00:00:00+00:00</updated><id>https://barandogan.av.tr/blog/ceza-hukuku/israrli-takip-sucunun-cezasi-tck-123a</id><content type="html" xml:base="https://barandogan.av.tr/blog/ceza-hukuku/israrli-takip-sucunun-cezasi-tck-123a.html">&lt;amp-img src=&quot;https://barandogan.av.tr/images/tokmak-terazi-mahkeme-karari-1280x720.jpg&quot; alt=&quot;Israrlı Takip Suçu&quot; width=&quot;1280&quot; height=&quot;720&quot; layout=&quot;responsive&quot;&gt;
&lt;/amp-img&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Israrlı takip suçu&lt;/strong&gt;, 5237 sayılı TCK’nın 123/A maddesinde şu şekilde düzenlenmiştir:&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;background-color: #F3EAE8&quot;&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;TCK m.123/A Israrlı Takip&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;(1) Israrlı bir şekilde; fiziken takip etmek ya da haberleşme ve iletişim araçlarını, bilişim sistemlerini veya üçüncü kişileri kullanarak temas kurmaya çalışmak suretiyle bir kimse üzerinde ciddi bir huzursuzluk oluşmasına ya da kendisinin veya yakınlarından birinin güvenliğinden endişe duymasına neden olan faile altı aydan iki yıla kadar hapis cezası verilir.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;(2) Suçun;&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;a) Çocuğa ya da ayrılık karan verilen veya boşandığı eşe karşı işlenmesi,&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;b) Mağdurun okulunu, işyerini, konutunu değiştirmesine ya da okulunu veya işini
bırakmasına neden olması,&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;c) Hakkında uzaklaştırma ya da konuta, okula veya iş yerine yaklaşmama tedbirine karar
verilen fail tarafından işlenmesi,&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;halinde faile bir yıldan üç yıla kadar hapis cezası verilir.&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;(3) Bu maddede düzenlenen suçun soruşturulması ve kovuşturulması şikâyete bağlıdır.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;TCK’daki “ısrarlı takip suçu” düzenlemesinin temel amacı, özellikle kadına yönelik şiddet içeren fiiller henüz işlenmeden failin cezalandırılarak mağdurun korunmasıdır. Ancak, ısrarlı takip suçu TCK 123/A maddesinde failin ve mağdurun cinsiyetinden bağımsız bir şekilde  herkesin herkese karşı işleyebileceği bir suç olarak düzenlenmiştir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;şikayet-süresi-zamanaşımı-ve-uzlaştırma&quot;&gt;Şikayet Süresi, Zamanaşımı ve Uzlaştırma&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Israrlı takip suçu nedeniyle soruşturma ve kovuşturma yapılması suçun mağdurunun şikayetine bağlıdır. &lt;a href=&quot;https://barandogan.av.tr/blog/ceza-hukuku/musteki-mudahil-sikayetci-katilan-ne-demek.html&quot;&gt;Şikayetçi&lt;/a&gt;, şikayet hakkını fail ve fiili öğrenmesinden itibaren 6 ay içinde kullanmalıdır. Şikayetten vazgeçme, soruşturma aşamasında soruşturmanın kovuşturmaya yer olmadığına dair kararla sona ermesine, kovuşturma aşamasında &lt;a href=&quot;https://barandogan.av.tr/blog/ceza-hukuku/davanin-dusmesi-karari-nedir.html&quot;&gt;kamu davasının düşmesi&lt;/a&gt; neticesini doğurur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suçun &lt;a href=&quot;https://barandogan.av.tr/blog/ceza-hukuku/dava-zamanasimi-ceza-zamanasimi-nedir.html&quot;&gt;dava zamanaşımı&lt;/a&gt; süresi 8 yıldır. Suçun faili daha sonra öğrenilse bile suçun soruşturulması için en geç 8 yıl içinde şikayet edilmesi gerekir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Israrlı takip suçu, taraflar arasında &lt;a href=&quot;https://barandogan.av.tr/blog/ceza-hukuku/uzlastirma-nedir-cmk-ceza-uzlasma.html&quot;&gt;uzlaşma&lt;/a&gt; prosedürü uygulanmasını gerektiren suçlardan değildir. Bu nedenle bu suç açısından uzlaşma hükümleri uygulanamaz (CMK m.253/3).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;israrlı-takip-suçunun-unsurları&quot;&gt;Israrlı Takip Suçunun Unsurları&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Israrlı takip suçunda &lt;strong&gt;ısrar&lt;/strong&gt;; kanun maddesinde yer alan hareketlerin &lt;em&gt;tekrarlanarak&lt;/em&gt; yapılması anlamına gelmektedir. Birden fazla kere yapılması gereken hareketlerin kaç kere tekrarlanması halinde “ısrar” şartının gerçekleşeceği kanunda önceden kategorik bir yaklaşımla belirlenmemiştir. Israr şartının gerçekleşmesi için maddedeki hareketlerin en az iki kere yapılmış olması şarttır. Ancak, iki kere yapılan hareket bazı durumlarda ısrarlı takip suçunu oluşturmayabilir. Örneğin, Yargıtay failin aynı gün içinde mağdura 1 kere mesaj atması ve 1 kere aramasını kişilerin huzur ve sükunu bozma suçundaki “ısrar” şartının oluşması için yeterli görmemiştir (Y18CD-2019/12883).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Takibin ısrarlı yapılması belli bir sürekliliği gerektirdiğinden bir kereye mahsus yapılmış bir eylem ısrarlı takip suçunu oluşturmayacaktır. Örneğin, eski sevgilisinin karşısına çıkarak konuşmak isteyen, reddedildikten sonra dahi “bir süre konuşalım, gideceğim” diyen, bu talebi de reddedildikten sonra olay yerinden ayrılan kişi ısrarlı takip suçu işlemiş olmaz. Israrlı takip suçunun unsurlarının oluşması için failin ard arda süreklilik taşıyan eylemler sergilemesi gerekir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kanuni tanımda kast edilen ısrar unsuru, kanuni tanımdaki hareketleri ard arda yapmak şeklinde olabileceği gibi ilk hareketten sonra bir süre ara verip aynı hareketlere devam edilmesi şeklinde de olabilir. Israrın gerçekleşmesi için aynı hareketin tekrarlanması da şart değildir. Kanuni tanımda yer alan herhangi bir seçimlik hareket yapıldıktan sonra diğer bir seçimlik hareketin yapılması halinde de ısrar şartının gerçekleştiği kabul edilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Israrlı takip suçunun kanundaki tanımında yer alan “ısrarın” gerçekleştiğinin kabulü bakımından temel kriterlerden biri de mağdurun rahatsızlığını faile bildirmesine rağmen failin rahatsız edici davranışlara devam edip etmediğidir. Mağdurun uyarısına rağmen rahatsız edici davranışlarını devam ettirerek süreklilik kazandıran fail ısrarlı takip suçunu işlemiş olur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Israrlı takip suçu kasten işlenebilen suçlardandır. Israrla takibin amacı, mağdurla temas kurma veya kendisini mağdura hissettirmeye çalışmaktır. Failin güttüğü bu amaçları hangi saikle gerçekleştirmeye çalıştığı önemli değildir. Fail, duygusal nedenlerle ısrarlı takip fiilleri işleyebileceği gibi mağduru korkutmak veya baskı altına almak için de işleyebilir. Failin, mağdurun huzur ve sükununu bozma maksadıyla hareket edip etmediğinin suçun unsurlarının oluşumu bakımından etkisi yoktur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Özellikle belirtelim ki, farklı zamanlarda birden fazla kere yapılan hareketler, bir bütün olarak ısrar suçunun unsuru olarak kabul edildiğinden TCK m.43’de düzenlenen &lt;a href=&quot;https://barandogan.av.tr/blog/ceza-hukuku/zincirleme-suc-nedir-tck-43.html&quot;&gt;zincirleme suç&lt;/a&gt; hükümlerinin uygulanması mümkün değildir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Düzenleme özellikle kadına yönelik şiddetle mücadele için yapılmışsa da ısrarlı takip suçunun mağduru herkes olabilir. Örneğin, sürekli sosyal medya üzerinden mesajlar yoluyla takip edilerek evinin önüne birtakım notlar bırakılan  bir erkek de suçun mağduru olabilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Israrlı takip suçu genel olarak iki seçimlik hareketle işlenebilir:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Fiziken Takip Etmek:&lt;/strong&gt; Failin ısrarlı bir şekilde fiziken takip edilmesi ısrarlı takip suçu oluşturur. Örneğin, mağdurun okula, işyerine, alışverişe giderken ısrarlı bir şekilde fiziken takip edilmesi suça vücut verir. Failin, mağdurun konutunun çevresine, sokağına giderek varlığını hissetirmesi de fiziki takip kapsamındadır. Örneğin, ısrarlı bir şekilde defalarca eski eşinin bulunduğu evin kapısında bekleyen, arabasının üstüne notlar yazarak bırakan kişi fiziki takip suretiyle ısrarlı takip suçunu işlemiştir. Failin kendisini görünür kılma çabasıyla hareket ederek herhangi bir yerde apansız mağdurun karşısına çıkması fiziki takip kapsamında kabul edilir. Örneğin, mağdurun eski sevgilisi olan fail, önce AVM’de bir cafede oturan mağdurun masasına aniden sandalye çekerek oturmuş, daha sonra bir giyim mağazasında mağdurun karşısına çıkmış, mağdur rahatsızlığını dile getirmesine rağmen fail bu kez otoparkta karşısına çıkmıştır. Bu durumda fail ısrarlı takip suçu işlemiş olur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Temas Kurmaya Çalışmak:&lt;/strong&gt; Temas kurmaya çalışmak, failin fiziki takip dışında bir yöntem kullanarak mağdurla irtibat kurma çabası içine girmesidir. Temas kurmaya çalışmak seçimlik hareketi üç şekilde gerçekleştirilebilir:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Haberleşme ve iletişim araçlarını kullanma:&lt;/strong&gt; Israrlı bir şekilde mektup, faks, telefon etme, mesaj gönderme, e-posta gönderme gibi hareketler, haberleşme ve iletişim araçlarını kullanma suretiyle temas kurmaya çalışma suretiyle ısrarlı takip suçu oluşturur.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bilişim sistemlerini kullanma:&lt;/strong&gt; Bilişim sistemleri, internet üzerinden insanların bağlantı kurmasını ve birbirini takip etmesini kolaylaştırmaktadır. Bilişim sistemi geniş bir kavramdır. Örneğin, windows işletim sistemi bir bilişim sistemi olduğu gibi sosyal medya uygulamaları veya UYAP da bilişim sistemi olarak tasnif edilmektedir. Özellikle belirtelim ki, Whatsapp, telegram, instagram, twitter, facebook, youtube vb. sosyal medya uygulamaları aynı zamanda bilişim sistemleri olarak kabul edilmektedir. Tüm bu sosyal medya araçları üzerinden yapılan mesaj, yorum veya paylaşımlar mağduru hedef aldığı takdirde ısrarlı takip suçunun konusunu oluşturur.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Üçüncü kişileri kullanma:&lt;/strong&gt; Üçüncü kişileri kullanma fiili, üçüncü bir kişinin  doğrudan mağdurla yüz yüze temas kurmak üzere gönderilmesi şeklinde olabileceği gibi üçüncü kişi vasıtasıyla iletişim ve haberleşme araçları veya bilişim sistemlerinin kullanılması suretiyle de gerçekleşebilir. Örneğin, ısrarla üçüncü bir kişiye eşini telefonla arattıran veya üçüncü kişinin kullandığı sosyal medya hesapları üzerinden eşine mesajlar gönderten fail ısrarlı takip suçu işlemiş olur. Üçüncü kişinin cinsiyeti, yaşı, sosyal durumu veya taraflarla akrabalık ilişkisi önemli değildir. Önemli olan üçüncü kişinin ısrarla kanuni tanımda yer alan hareketleri yapmasıdır.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Israrla mağduru fiziken takip eden veya temas kurmaya çalışan failin cezalandırılabilmesi için TCK m.123/A’da ayrıca “objektif cezalandırılabilme şartları” da öngörülmüştür. Objektif cezalandırılabilme şartları, suç teşkil eden eylemin cezalandırılabilmesi için kanunda gerçekleşmesi aranan şartlardır. TCK m.123/A’ya göre failin cezalandırılabilmesi için, ısrarlı takip seçimlik hareketlerinin gerçekleşmesi yeterli değildir, bu hareketlerin mağdur üzerinde ciddi bir huzursuzluk oluşmasına ya da kendisinin veya yakınlarından birinin güvenliğinden endişe duymasına neden olması gerekir. Israrlı takip hareketleri, “ciddi bir huzursuzluk” veya “güvenlik endişesi” yaratmıyorsa failin cezalandırılması mümkün değildir. Failin yarattığı huzursuzluğun ciddi olup olmadığı her somut olayda hakim tarafından takdir edilecektir. Örneğin,  eski eşi olan mağdurun kapısında birden fazla kere uzun uzun bekleyip mağdur eve geldiğinde mağdurla kapıda tartışan failin ciddi bir huzursuzluk oluşmasına yol açtığı kabul edilmelidir. Suçun madde gerekçesine göre, fail mağdur üzerinde kurmaya çalıştığı baskı nedeniyle kimi zaman mağdurun yakınlarını da hedef alarak hareket etmektedir. Failin, takip ettiği düşüncesini vermek veya kendisiyle görüşmeye ikna etmek amacıyla mağdurun babasının iş yerine ait fotoğrafları çekip mağdura göndermesi buna örnek gösterilebilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Israrlı takip suçu, benzer bir suç olan ve tehlike suçu olarak düzenlenen &lt;a href=&quot;https://barandogan.av.tr/blog/ceza-hukuku/kisilerin-huzur-ve-sukununu-bozma-sucu-cezasi.html&quot;&gt;kişilerin huzur ve sükunun bozma&lt;/a&gt; suçundan farklı olarak zarar suçu olarak düzenlenmiştir. Zarar suçlarında suç teşkil eden fiilin işlenmesiyle suçun konusu üzerinde bir zarar meydana gelmektedir. Israrlı takip suçunun zarar suçu olarak nitelenmesinin nedeni failin hareketlerinin  mağdurda “ciddi bir huzursuzluk” veya “güvenlik endişesi”ne yol açmasıdır.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;israrlı-takip-suçunun-nitelikli-halleri-tck-123a-2&quot;&gt;Israrlı Takip Suçunun Nitelikli Halleri (TCK 123/A-2)&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Israrlı takip suçunun temel şekline göre daha fazla ceza gerektiren halleri şunlardır:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Israrlı takip suçunun çocuğa ya da ayrılık karan verilen veya boşandığı eşe karşı işlenmesi, daha fazla ceza gerektiren nitelikli bir haldir.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Israrlı takip suçunun mağdurun okulunu, işyerini, konutunu değiştirmesine ya da okulunu veya işini
bırakmasına neden olması, daha fazla cezayı gerektiren nitelikli bir haldir.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Israrlı takip suçunun hakkında uzaklaştırma ya da konuta, okula veya iş yerine yaklaşmama tedbirine karar
verilen fail tarafından işlenmesi, daha fazla cezayı gerektiren nitelikli bir haldir.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;israrlı-takip-suçunun-cezası&quot;&gt;Israrlı Takip Suçunun Cezası&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. Suçun Temel Halinin Cezası	:&lt;/strong&gt; Israrlı takip suçunun TCK m.123/A-1’de düzenlenen temel halinin cezası &lt;strong&gt;6 aydan 2 yıla kadar hapis cezasıdır.&lt;/strong&gt; Kanunda temel ceza sadece hapis cezası olarak öngörülmüştür. Hakim kanunda çerçevesi çizilmiş takdir yetkisini kullanarak hapis cezasını adli para cezasına çevirebilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. Suçun Nitelikli Halinin Cezası:&lt;/strong&gt; Israrlı takip suçunun TCK m.123/A-2’de düzenlenen nitelikli halinin cezası &lt;strong&gt;bir yıldan üç yıla kadar hapis cezasıdır.&lt;/strong&gt; Suçun niteliklli halleri şunlardır:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Israrla takip suçunun çocuğa ya da ayrılık karan verilen veya boşandığı eşe karşı işlenmesi,&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Israrla takip suçunun mağdurun okulunu, işyerini, konutunu değiştirmesine ya da okulunu veya işini
bırakmasına neden olması,&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Israrla takip suçunun hakkında uzaklaştırma ya da konuta, okula veya iş yerine yaklaşmama tedbirine karar
verilen fail tarafından işlenmesi.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;israrlı-takip-suçu-ve-i̇çtima&quot;&gt;Israrlı Takip Suçu ve İçtima&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Israrlı takip suçu,  5237 sayılı TCK’da düzenlenen suçlar arasında en çok &lt;a href=&quot;https://barandogan.av.tr/blog/ceza-hukuku/kisilerin-huzur-ve-sukununu-bozma-sucu-cezasi.html&quot;&gt;kişilerin huzur ve sükununu bozma suçu&lt;/a&gt; ile benzerlik göstermektedir. Esasen, ısrarlı takip suçu TCK 123. maddede düzenlenen kişilerin huzur ve sükunu bozma suçunun özel bir halidir. Bu nedenle, ısrarlı takip suçunun oluştuğu hallerde bu suça göre genel bir suç olan kişilerin huzur ve sükununu bozma suçundan dolayı faile ceza verilemeyecektir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Failin ısrarlı takip suçu işlediği fiillerinden bir veya birden fazlası başka suçların oluşumuna sebebiyet veriyor ise, fail bu suçlar nedeniyle de ayrıca cezalandırılacaktır. Failin ısrarlı takip suçu ile birlikte ayrıca cezalandırılabileceği bazı suçlar şunlardır:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://barandogan.av.tr/blog/ceza-hukuku/tehdit-sucu-sartlari-cezasi.html&quot;&gt;Tehdit suçu&lt;/a&gt;,&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://barandogan.av.tr/blog/ceza-hukuku/hakaret-sucu.html&quot;&gt;Hakaret suçu&lt;/a&gt;,&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://barandogan.av.tr/blog/ceza-hukuku/santaj-sucu-cezasi-ve-tehdit-sucu-nedir.html&quot;&gt;Şantaj suçu&lt;/a&gt;,&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://barandogan.av.tr/blog/ceza-hukuku/santaj-sucu-cezasi-ve-tehdit-sucu-nedir.html&quot;&gt;Kasten yaralama suçu&lt;/a&gt;,&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://barandogan.av.tr/blog/ceza-hukuku/cebir-sucu-cezasi-nedir.html&quot;&gt;Cebir suçu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Örneğin, mağduru defalarca telefonla arayan, mağdurla 1 kez görüştükten sonra, mağdurun telefona cevap vermeyerek görüşmeyi reddetmesi üzerine hakaret içerikli onlarca mesaj atan, mesajlarına cevap gelmeyince mağdurun işyerine giderek mağdura “seni öldüreceğim” diyerek tokat atan fail; ısrarlı takip suçu, hakaret suçu, tehdit suçu ve kasten yaralama suçu nedeniyle cezalandırılacaktır.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;israrlı-takip-suçu-ve-hükmün-açıklanmasının-geri-bırakılması&quot;&gt;Israrlı Takip Suçu ve Hükmün Açıklanmasının Geri Bırakılması&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://barandogan.av.tr/blog/ceza-hukuku/hukmun-aciklanmasinin-geri-birakilmasi.html&quot;&gt;Hükmün açıklanmasının geri bırakılması,&lt;/a&gt; sanık hakkında verilen kararın hukuk sisteminde hiçbir sonuç doğurmaması ve iyi halli geçirilen belli bir denetim süresi sonunda davanın düşmesiyle neticelenen bir muhakeme hukuku kurumudur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hükmün açıklanmasının geri bırakılması, ısrarlı takip suçu açısından da uygulanabilir. Mağdur, ısrarlı takip suçu nedeniyle mağdurun doğrudan maddi bir zarara uğraması söz konusu olmayacaktır. Dolaylı maddi zararlar da HAGB kararı verilmesi açısından dikkate alınmaz. Bu nedenle hükmün açıklanmasının geri bırakılması kurumunun bu suç açısından uygulanabilmesi için zararın giderilmesi koşulu aranmayacaktır.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;israrlı-takip-suçu-cezasının-ertelenmesi-veya-adli-para-cezasına-çevrilmesi&quot;&gt;Israrlı Takip Suçu Cezasının Ertelenmesi veya Adli Para Cezasına Çevrilmesi&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://barandogan.av.tr/blog/ceza-hukuku/adli-para-cezasi.html&quot;&gt;Adli para cezası&lt;/a&gt;, işlenen bir suça karşılık hapis cezasıyla birlikte veya tek başına uygulanabilen bir yaptırım türüdür. Israrlı takip suçu nedeniyle ceza mahkemesi tarafından hükmedilen hapis cezası, belli koşullarda adli para cezasına çevrilebilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://barandogan.av.tr/blog/ceza-hukuku/hapis-cezasinin-ertelenmesi.html&quot;&gt;Erteleme&lt;/a&gt;, mahkeme tarafından belirlenen cezanın cezaevinde infaz edilmesinden şartlı olarak vazgeçilmesidir. Israrlı takip  suçu nedeniyle hükmedilen hapis cezasının ertelenmesi de mümkündür.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;israrlı-takip-suçunda-yargılama-usulü-ve-görevli-mahkeme&quot;&gt;Israrlı Takip Suçunda Yargılama Usulü ve Görevli Mahkeme&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Israrlı takip suçu ile ilgili yargılama yapma görevi, &lt;a href=&quot;https://barandogan.av.tr/blog/ceza-hukuku/asliye-ceza-mahkemesinin-gorevine-giren-suclar.html&quot;&gt;asliye ceza mahkemesi&lt;/a&gt; tarafından yerine getirilir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Israrlı takip suçunun TCK m.123/A-1’de düzenlenen temel şeklinde yargılama usulü, suçun üst sınırının 2 yıl olması nedeniyle &lt;a href=&quot;https://barandogan.av.tr/blog/ceza-hukuku/basit-yargilama-usulu.html&quot;&gt;basit yargılama usulü&lt;/a&gt; olarak uygulanacaktır.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Suçun nitelikli hallerinin düzenlendiği ikinci fıkra (TCK m.123/A-2) kapsamında yapılacak yargılamalar, CMK’nın genel yargılama usulüne göre yapılacaktır.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;israrlı-takip-suçunun-avukat-i̇steme-hakkı&quot;&gt;Israrlı Takip Suçunun Avukat İsteme Hakkı&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Israrlı takip suçlarında mağdurun vekili yoksa, mağdur, hem soruşturma hem de kovuşturma aşamasında kendisine ücretsiz bir avukat atanması talebinde bulunabilir (CMK m.234). Davaya katılma halinde de mağdurun avukat isteme hakkı vardır (CMK m.239/1).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soruşturma makamı olan savcılık (emrindeki polis veya jandarma) veya kovuşturma aşamasında yargılamayı yapan mahkeme mağdura bir avukat görevlendirilmesi için ilgili baroya müzekkere yazarak avukatın görevlendirilmesini sağlayacaktır.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;israrlı-takip-suçu-yargıtay-kararları&quot;&gt;Israrlı Takip Suçu Yargıtay Kararları&lt;/h2&gt;
&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Israrlı takip suçuyla ilgili Yargıtay kararları açıklandığında burada yayımlanacaktır. Ancak, aşağıda kişilerin huzur ve sükununu bozma suçuna ilişkin “ısrar” öğesi bakımından yol gösterici eski kararlara yer verilmiştir.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;eski-sevgilisini-rahatsız-etmenin-cezası&quot;&gt;Eski Sevgilisini Rahatsız Etmenin Cezası&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sanık, davaya müdahil olan mağdur ile daha önce sevgili olarak birlikte yaşamış ve ayrılmıştır. Mağdure sanığın barışma teklifini ısrarla reddetmesine rağmen, sanık, ısrarla mağdureyi takip ederek evinin etrafında dolaşmış, mağdureyi gördüğü anda da evlenme teklif etmiştir. Sanık hakkında cinsel taciz suçu nedeniyle verilen mahkumiyet hükmü yanlıştır, sanığın TCK md. 123’te düzenlenen kişilerin huzur ve sükununu bozma suçu nedeniyle cezalandırılması gerekir (Yargıtay 14. Ceza Dairesi - Karar: 2015/ 9030).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;bir-kez-mesaj-ve-bir-kez-arama-i̇le-kişilerin-huzur-ve-sükunun-bozma-suçu-oluşmaz&quot;&gt;Bir Kez Mesaj ve Bir Kez Arama İle Kişilerin Huzur ve Sükunun Bozma Suçu Oluşmaz&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Kişilerin huzur ve sükununu bozma suçu ile korunan hukuki yarar kişi özgürlüğünün korunması ve bireyin, psikolojik ve ruhsal bakımdan rahatsız edilmemesi ve yaşamını sağlıklı bir şekilde sürdürmesi olarak tanımlanmaktadır. Bu suçun oluşabilmesi için, kanun metninde yazılı bulunan telefon etme, gürültü yapma yada aynı maksatla, hukuka aykırı bir davranışta bulunulması eylemlerini bir kez yapmasının yeterli olmadığı, eylemlerin ısrarla tekrarlanması süreklilik arz etmesi ve sırf kişilerin huzur ve sükununu bozma saiki ile işlenmesi gerekmektedir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Somut olayda, sanık savunması ve HTS kayıtlarına göre, sanığın aynı gün içinde müşteki …’ye 1 mesaj atıp 1 kez de aradığı, bu itibarla suçun ısrar unsurunun ne şekilde oluştuğu yöntemince açıklanmadan, ayrıca sanığın telefonla arama ve mesaj çekme suretiyle katılan …’yi hakaret ve tehdit ettiği kabul edilerek atılı suçlardan mahkumiyet kararı verildiği göz önüne alındığında, fikri içtima kuralları gereğince ayrıca huzur ve sükûnu bozma suçunun oluşmayacağı gözetilmeden yetersiz gerekçeyle yazılı şekilde hüküm kurulması, bozma nedenidir (Yargıtay 18.Ceza Dairesi - Karar : 2019/12883).&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;İstanbul Avukat Baran Doğan Hukuk Bürosu&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Avukat Baran Doğan</name></author><category term="ceza-hukuku" /><summary type="html"></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://barandogan.av.tr/images/tokmak-terazi-mahkeme-karari-1280x720.jpg" /><media:content medium="image" url="https://barandogan.av.tr/images/tokmak-terazi-mahkeme-karari-1280x720.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>